<XmlData><Data><ID>34ce9cba-d18d-4f98-9403-b6c4a23422f9</ID><SystemType>0</SystemType><FullText><![CDATA[　　<br>　　2月18日，《粤港澳大湾区发展规划纲要》印发。怎样抓住大机遇，建好大湾区？从2016年开始，华南理工大学公共政策研究院就对这一规划开始了调研论证。光明智库特邀该研究院学术委员会主席、新加坡国立大学东亚研究所所长郑永年教授做客光明智库，畅谈“大机遇”与“小细节”。<br>　　既是湾区内部发展的需要，也是对国际环境的回应<br>　　就湾区内部来说，无论是广东还是香港和澳门，都面临可持续发展的挑战。对港澳来说，自回归以来，大多数产业已经转移到珠三角，本地产业结构单一，技术创新既乏力又缺少空间。在大湾区，高度的城市化区域已经形成，需要有效整合三地比较优势，把经济提升上新的台阶。就外部环境来说，世界经济深刻调整，保护主义、单边主义抬头，不稳定不确定因素依然很多。中国在技术层面面临严峻挑战，以世界一流开放平台来吸引西方优质资本，更好实现开放创新，才能从根本上打破西方遏制中国的企图。所以，把大湾区建设成为世界级经济大平台，既是湾区内部可持续发展的需要，也是对急剧变化的国际环境的回应。<br>　　光去外面走走看看，还很不够<br>　　相比京津冀、长三角城市群，大湾区更复杂的地方在于涉及“两制”地区的协调，难度更大，要考虑各方意见，科学审慎决策。现在讨论粤港澳大湾区，大家通常会说，“去东京湾区、旧金山湾区、纽约湾区看看，去学习”。这当然是有好处的，但还很不够。粤港澳大湾区对标欧盟更为合适。因为当前的大湾区建设和当时的欧盟一样，也面临资源整合的问题。当前，大湾区经济运行仍存在产能过剩、供给与需求结构不平衡不匹配等突出矛盾和问题，部分地区和领域还存在同质化竞争和资源错配现象。内地要告别以往的粗放发展模式，需要各方面的创新；港澳产业结构单一，面临发展瓶颈。三地各自为战去突破，有难度；要素结合起来，可能就完全不同。<br>　　办法总比困难多，关键在细节<br>　　《粤港澳大湾区发展规划纲要》中对三地给出了明确定位，然而，从现实情况看，还有很多细节需要探索。从基础设施互联互通来看，港珠澳大桥建成后，签证仍然是问题，三地的不同车牌如何快速通关？怎么省掉重复通关的中间环节？在大湾区注册企业，能不能都视为“湾区企业”，不再分内资、外资？细节决定一切。不同的制度是障碍和困难，但同样是转化为优势的难得机会，因为我们可以在制度的融合中调试出更优的选择。<br>　　均衡发展，医治“大城市病”<br>　　大湾区要建成富有活力和国际竞争力的一流湾区和世界级城市群。从城市化角度来看，中国存在大城市城市化过度、小城市建设不足的通病。粤港澳大湾区不仅要建成特大城市群，更要实现均衡发展，根治“大城市病”。尽管大湾区内各个城市比较优势不同，会形成自然的等级性，但这并不意味着所有资源都要置于这些主要城市，基础设施的互联互通为资源均等化提供了现实可能。粤港澳大湾区建设既要追求基于比较优势之上的合理劳动分工，又要追求均衡的发展，尤其是社会公平，这样才能实现可持续发展。<br>]]></FullText><Map><![CDATA[]]></Map><Map2><![CDATA[]]></Map2><IsTransform>False</IsTransform><Item Name="JT_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Description"><![CDATA[2月18日，《粤港澳大湾区发展规划纲要》印发。怎样抓住大机遇，建好大湾区？从2016年开始，华南理工大学公共政策研究院就对这一规划开始了调研论证。光明智库特邀该研究院学术委员会主席、新加坡国立大学东亚研究所所长郑永年教授做客光明智库，畅谈“大机遇”与“小细节”。]]></Item><Item Name="Publisher"><![CDATA[《光明日报》（2019年02月22日07版）]]></Item><Item Name="Region"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Pubdate"><![CDATA[20190222]]></Item><Item Name="keyword"><![CDATA[粤港澳大湾区,一流湾区,世界级城市群]]></Item><Item Name="Voltage"><![CDATA[[{"key":"3635fa25-b5e6-4aee-a2af-98d5eb5a331a","value":"评论研究","number":"A0902"},{"key":"bbf510ab-2c62-4ed7-b650-38ab6c91d8c4","value":"经济_关联","number":"A1201"}]]]></Item><Item Name="M_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Creator"><![CDATA[郑永年]]></Item><Item Name="Title"><![CDATA[大湾区建设，大机遇离不开小细节]]></Item><Item Name="Responsibility"><![CDATA[]]></Item><Item Name="ChineseLibrary"><![CDATA[]]></Item><Item Name="AuthorIdentity"><![CDATA[]]></Item><Item Name="S_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Source"><![CDATA[]]></Item><Item Name="PageNumber"><![CDATA[光明视野]]></Item><Item Name="URL"><![CDATA[http://epaper.gmw.cn/gmrb/html/2019-02/22/nw.D110000gmrb_20190222_2-07.htm]]></Item><Item Name="Reference"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Period"><![CDATA[]]></Item><Resource></Resource></Data><Data><ID>cd261e26-f4b6-427d-87c8-8d07afdf496f</ID><SystemType>0</SystemType><FullText><![CDATA[　　<br>　　【网友提问】<br>　　●粤港澳大湾区毕业生在港、澳和内地就业分别有什么福利？<br>　　●大湾区城市建设应有怎样的文化自信？如何处理好传统文化和西方文化的关系？<br>　　●想在大湾区自驾游，三地通关是否会面临阻碍？<br>　　●在大湾区建成“一小时优质生活圈”，还有哪些问题需要解决？<br>　　【智库答问】<br>　　本期嘉宾<br>　　中山大学党委书记、粤港澳发展研究院院长陈春声<br>　　广东国际战略研究院常务副院长、广东外语外贸大学党委书记隋广军<br>　　暨南大学马克思主义学院副院长陈联俊<br>　　让湾区人民共享发展红利<br>　　光明智库：《粤港澳大湾区发展规划纲要》（以下简称《规划纲要》）提出“增进香港、澳门同胞福祉”，并设专章谈“宜居宜业宜游的优质生活圈”。网友普遍关心：打造优质生活圈对于粤港澳大湾区建设有何重要意义？三地居民将迎来哪些利好？<br>　　陈春声：将粤港澳大湾区建设成为宜居宜业宜游的优质生活圈是新时代“一国两制”伟大构想付诸实践、成功实践的重大民心工程，是实现国家战略、推动经济增长与惠民工程的具体体现。打造优质生活圈，是坚持经济发展与社会发展相结合的具体体现，能让湾区人民更好地共享发展红利，有利于增强港澳对大湾区建设的认同。同时，在发展中改善民生，让粤港澳人民有实实在在的获得感，有利于对标国际先进湾区、加快形成大湾区共建共治共享社会治理新格局。<br>　　打造优质生活圈为三地居民带来的好处是显而易见的。第一，目前港珠澳大桥和广深港高铁已通车，未来随着三地基础设施和交通互联互通进一步完善，形成“一小时生活圈”，三地居民工作生活的空间距离将不断拉近；第二，粤港澳大湾区将成为中国新一轮改革开放的引擎，湾区内经济快速发展，尤其是科技创新活力涌现，将带来更多更高端的就业岗位，这也将大大拓展港澳居民的发展与社会阶层流动空间，让港澳居民搭上内地发展快车，尤其是为港澳青年创新创业提供了广阔的发展前景和工作机会、更好的居住条件；第三，打造优质生活圈标志着更高标准的生态环境、生活质量，湾区内环境治理、城市治理的能力水平不断提升。湾区内大气、水资源、食品安全方面的协防共治，河涌、湿地、森林、滨海等生态景观交相辉映，绿色、智慧、节能、低碳的生产生活消费方式将成为时尚，湾区居民的获得感、幸福感、安全感不断提升。<br>　　陈联俊：可以从两方面看待打造优质生活圈对于粤港澳大湾区建设的重要意义。一方面，优质生活圈能够提升粤港澳大湾区人民的生活质量，美化大湾区的社会形象，扩大大湾区的社会影响等；另一方面，优质生活圈能够激发大湾区人民的自信心和自豪感，增强大湾区的凝聚力和吸引力，强化大湾区的持久发展动力。<br>　　从现实影响来看，优质生活圈能够增加旅游收入，稳定人才队伍，促进产业转移，从长期发展来看，优质生活圈能够加强资源整合，提高人才素质，保护生态环境。通过《规划纲要》实施，三地居民将在教育、文化、旅游、社会保障等领域获得实实在在的好处，增加获得感和幸福感。<br>　　隋广军：具体来说，三地居民可获得以下“五大”利好：<br>　　一是有利于推动教育和人才资源自由流动，实现课程学分互认与学生交换、便利港澳同胞子女内地就读、探索技术移民管理机制、推进职业资格互认等。二是有利于促进大湾区文化交流互鉴，三地居民可就近参与开平碉楼与村落及澳门历史城区等文化遗产展览活动，或参加戏剧、话剧等展演活动，青少年也可通过“粤港澳青年文化之旅”受到中华优秀文化熏陶。三是有利于推进大湾区旅游资源共享，三地居民可更便捷舒心地畅享大湾区文化历史、休闲度假、邮轮游艇等多样旅游产品和精品路线。四是有利于拓展就业创业空间，港澳居民特别是内地学校毕业的港澳学生可更顺畅地融入内地就业生活。五是有利于促进社会保障合作，在广东工作生活的港澳居民在教育、医疗、养老、住房、交通等民生方面有望实现与港澳的衔接。<br>　　以“绣花功夫”优城市，以“无害化处理”补短板<br>　　光明智库：有网友问，制约大湾区成为宜居宜业宜游的优质生活圈，现在还有哪些短板？未来应在哪些方面重点发力，提升湾区整体文化内涵？<br>　　陈春声：当前粤港澳大湾区内已具备宜居的重要基础。但也要看到，在宜居的硬环境不断改善的同时，也存在着影响大湾区宜居宜业宜游的一些短板，其中最重要的是“软环境”的打造。湾区中内地城市的国际化和法治化环境建设尚有较大发展空间。只有通过建设国际化和法治化环境，在城市建设、公共服务、环境保护等方面与国际接轨，建立更高标准的食品药品安全质量标准体系，不断增加优质公共产品和服务供给，不断推进社会协同治理、提升治理水平，打造稳定安全公共环境，培育丰富包容的文化形态，建立高品质的湾区生活环境和国际化的生活社区，才能进一步提高对全球资本、人才、机构的吸引力和集聚力。<br>　　提升整体文化，推动文化湾区建设可在以下两个方面重点发力：一是着力建设学术高地和文化高地。要进一步增强传统文化、岭南文化与西方文化之间的交流对接，通过粤港澳之间的交流、碰撞，促进学术创新和文化创新，形成粤港澳共同的学术圈，打造学术高地和文化高地。二是营造大湾区整体文化氛围，通过体育、艺术、民俗传统、饮食等湾区居民容易接受的方式，建立常态化的文化交流机制，联合建立行业或专业联盟，诸如大湾区体育赛事联盟、粤剧戏曲联盟、影视合作基地等，让文化充分滋润和促进湾区健康发展。<br>　　陈联俊：打造优质生活圈，关键是如何突破制度障碍，对现有资源进行有效整合利用，构建系统高效的合作机制，为优质生活圈源源不断地提供制度的动力和活力。<br>　　提升湾区整体文化内涵，要提升粤港澳大湾区教育质量。大学是社会的发动机和文化的传承地，要学习世界先进的教育理念，将培养担当民族复兴重任的时代新人作为教育发展方向。要加大粤港澳大湾区文化投入，既需要政府加大文化投入，保护传统文化遗产，也需要利用市场机制，激发文化创新活力。要塑造新时代粤港澳大湾区文化精神。要始终重视加强粤港澳大湾区公民素质建设，提升公民的文化水平。<br>　　隋广军：提升湾区高质量发展内涵，须强调“两个着力点”：<br>　　一是着力加强内连外通的硬件基础设施网络，构建衔接顺畅的空中、路面及地下多维立体化交通体系。依托港珠澳大桥、虎门二桥等湾区东西两翼通道，加快大湾区内机场、高铁、高速公路、城市轨道、码头等交通基础设施的有机衔接，以城际快速交通网络为核心打造“一小时生活圈”，提高湾区内的口岸通关效率，提升客货运服务的品质，构筑大湾区便捷都市生活圈。<br>　　二是着力构建开放包容的湾区公共服务体系及设施，推动在大湾区工作、生活的港澳居民享受内地同等待遇。借助“互联网+”和“匠心精神”推动智慧城市建设，以“绣花功夫”优城市、以“无害化处理”补短板，强化大湾区城市精细化管理能力，提升城市品质，构建“美丽湾区”。<br>　　弘扬充满大湾区特色的中华优秀文化<br>　　光明智库：正如大湾区宣传主题曲《共同家园》中唱道：“角色不同演好自己的未来”“推开心窗的世界更大”。网友们想知道，应如何更好发挥大湾区文化优势，更好展现大湾区文化魅力？<br>　　陈春声：粤港澳大湾区在弘扬中华优秀文化方面能够发挥重要作用。<br>　　中国各个区域文化千姿百态，差异很大，但都表达着自觉的中华意识以及对国家的认同。大湾区三地在语言上相通，文化上同宗同源，人员交流非常频繁，尤其是晚清以来，许多商人自然而然地来往于广州和港澳之间。三个地区也都是中国比较早向世界开放的地方，是西方科技与文化较早登陆的地方，历史上这些外来的文化丰富与发展了大湾区的地域文化，显示出大湾区的包容性。对大湾区的区域史研究告诉我们，包容性与外向性，并未改变大湾区文化的中华特色与中华意识。<br>　　弘扬中华文化，要结合大湾区的历史与文化语境来谈，不能只是抽象地谈。这就要求我们通过深入的区域史研究与人类学研究，发掘、了解大湾区的区域历史过程与文化遗产，切实了解地方百姓的观念与心态，这样我们才能够切实有效地弘扬中华优秀传统文化，弘扬充满大湾区特色的中华优秀文化。<br>　　另外，粤港澳大湾区具有与“一带一路”沿线国家和地区文化交流交往的鲜明优势。香港是中西文化交汇的国际大都会；澳门葡语文化优势明显，与“一带一路”沿线葡语国家文化融合、联系密切；湾区还汇集了众多侨乡。因此，粤港澳三地要加大合作，继承优秀传统文化、大力推动文化创新、积极开展文化交流，打造文化湾区的品牌，合作开展“一带一路”文化交流，推动中国文化“走出去”。<br>　　隋广军：粤港澳大湾区由多样文化交融构成，兼具本土特征与外域特征，呈现出鲜明的多样性特征，既有传统岭南文化，又有国际大都市文化，涵盖了丰富的民间文化资源。<br>　　要健全完善文化创意产业体系。目前大湾区文化产业发展不平衡，仅香港、深圳、广州、东莞与惠州等地文化产业占GDP比重接近或达到5%的标准，珠三角文化制造业产业占比过大但文化产业创新力不足，香港文化及创意产业配套优势明显但文化产业后劲不足，严重影响大湾区文化创意产业高质量发展。应以“文化共同体”为抓手，将内地丰富的文化资源、完善的产业链条和广阔的消费市场与港澳开放的经济体系、高端创意人才和国际金融优势有机结合起来，共建世界级文化产业中心。此外，可借力“互联网+”、3D数字动画技术、虚拟现实技术等现代科技手段，整合传统与现代文化、线上与线下资源，实现文化与科技、文化产业与智能制造相融合，让文化遗产资源“活”起来。<br>　　陈联俊：粤港澳大湾区的文化优势得天独厚，要进一步发挥文化特色，提升大湾区建设的文化水平，扩大大湾区的文化影响，强化其文化软实力，使之成为中华民族伟大复兴的重要文化引擎。<br>　　首先要做好文化遗产保护。根据《粤港澳大湾区建设报告（2018）》相关统计，珠三角地区有44处全国重点文物保护单位，47个国家级非物质文化遗产名录入选项目。香港、澳门的物质文化遗产分别为81处和87处，非物质文化遗产数量则分别为20项和15项。文化遗产是文化传承的鲜活载体，不仅要对现存的物质文化遗产进行保存、修复、完善，还要重视对非物质文化遗产的记载和传承，特别是传承主体的选择和培养，直接关系到文化精神的延续和发扬。<br>　　其次要充分利用互联网，加强网络舆论引导，发挥大湾区文化魅力，培育大湾区文化精神。网络技术发展日新月异，网络舆论对社会思想观念，尤其是青少年价值观念的影响越来越大，粤港澳大湾区要发挥文化优势，就需要重视对网络舆论的引导和治理，通过多样的网络工具载体，如网络直播、网络游戏、微信、微博、抖音等及时发现网络文化流行趋势，将中华优秀传统文化价值融入网民喜闻乐见的表达形式之中，进而增强三地文化的社会基础，扩大文化的普及人群。<br>]]></FullText><Map><![CDATA[]]></Map><Map2><![CDATA[]]></Map2><IsTransform>False</IsTransform><Item Name="Region"><![CDATA[]]></Item><Item Name="M_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Responsibility"><![CDATA[]]></Item><Item Name="PageNumber"><![CDATA[光明视野]]></Item><Item Name="Publisher"><![CDATA[《光明日报》（2019年02月22日07版）]]></Item><Item Name="Pubdate"><![CDATA[20190222]]></Item><Item Name="Period"><![CDATA[]]></Item><Item Name="AuthorIdentity"><![CDATA[中山大学党委书记、粤港澳发展研究院院长,广东国际战略研究院常务副院长、广东外语外贸大学党委书记,暨南大学马克思主义学院副院长]]></Item><Item Name="Source"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Title"><![CDATA[粤港澳大湾区：创建宜居宜业宜游的人文湾区]]></Item><Item Name="ChineseLibrary"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Creator"><![CDATA[陈春声,隋广军,陈联俊]]></Item><Item Name="Reference"><![CDATA[]]></Item><Item Name="S_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="keyword"><![CDATA[粤港澳大湾区,优质生活圈,共享发展红利,文化湾区建设]]></Item><Item Name="Description"><![CDATA[将粤港澳大湾区建设成为宜居宜业宜游的优质生活圈是新时代“一国两制”伟大构想付诸实践、成功实践的重大民心工程，是实现国家战略、推动经济增长与惠民工程的具体体现。打造优质生活圈，是坚持经济发展与社会发展相结合的具体体现，能让湾区人民更好地共享发展红利]]></Item><Item Name="JT_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="URL"><![CDATA[http://epaper.gmw.cn/gmrb/html/2019-02/22/nw.D110000gmrb_20190222_1-07.htm]]></Item><Item Name="Voltage"><![CDATA[[{"key":"3635fa25-b5e6-4aee-a2af-98d5eb5a331a","value":"评论研究","number":"A0902"},{"key":"bbf510ab-2c62-4ed7-b650-38ab6c91d8c4","value":"经济_关联","number":"A1201"}]]]></Item><Resource></Resource></Data><Data><ID>06fb6aa4-62c5-449e-ac7d-e260535932c7</ID><SystemType>0</SystemType><FullText><![CDATA[　　<br>　　早春二月，珠江之畔生机盎然，南海之滨气象一新。在这播种希望的时节，中共中央、国务院印发了《粤港澳大湾区发展规划纲要》全文，于2019年2月18日正式公布。<br>　　推进粤港澳大湾区建设，是以习近平同志为核心的党中央作出的重大决策。习近平总书记以政治家的远见卓识，从全局高度为粤港澳大湾区发展擘画蓝图。<br>　　——要全面准确贯彻“一国两制”方针，严格依照宪法和基本法办事，全面推进内地与香港、澳门互利合作，支持香港、澳门融入国家发展大局，把粤港澳大湾区建设成为扎实推进高质量发展的示范，打造国际一流湾区和世界级城市群。<br>　　春江潮水连海平，海上明月共潮生。在以习近平同志为核心的党中央关心指引下，粤港澳大湾区建设热潮澎湃而起。<br>　　领航掌舵，把脉定向——习近平总书记立足全局和长远作出重大谋划，引领粤港澳大湾区建设加快推进<br>　　风起南海，潮涌珠江。<br>　　这里，是中国改革开放得风气之先的地方，是中国开放程度最高、经济活力最强的区域之一。<br>　　2012年12月，习近平总书记在党的十八大后首次离京考察就来到广东。他指出，希望广东联手港澳打造更具综合竞争力的世界级城市群。<br>　　2018年10月，习近平总书记再次踏上广东这片热土。他强调，要把粤港澳大湾区建设作为广东改革开放的大机遇、大文章，抓紧抓实办好。<br>　　湾区，既是地理概念，也是经济现象。著名的纽约湾区、旧金山湾区、东京湾区，都是带动全球经济发展的重要增长极和引领技术变革的领头羊。<br>　　粤港澳大湾区由香港特别行政区、澳门特别行政区和广东省的珠三角九市组成，总面积达5.6万平方公里，2017年末总人口约7000万，2017年经济总量约10万亿元。<br>　　历经改革开放40年快速发展，尤其是香港、澳门回归祖国后，粤港澳合作不断扩大深化，这一区域坐拥明显区位优势，累积了雄厚经济实力，创新要素集聚、国际化水平领先，已具备建成国际一流湾区和世界级城市群的基础条件。<br>　　粤港澳大湾区面临提升国际竞争力、实现转型发展、创新合作发展体制机制等新机遇，同时必须破解供求结构、经济增长内生动力、生产要素高效便捷流动、生态环境等面临的发展难题。<br>　　善弈者谋势，能牢牢把握机遇、积极应对挑战。实施粤港澳大湾区建设，正是以习近平同志为核心的党中央立足全局和长远作出的重大谋划，是保持香港、澳门长期繁荣稳定的重大决策。<br>　　2017年7月1日，在习近平主席亲自见证下，国家发展改革委和粤港澳三地政府在香港共同签署《深化粤港澳合作推进大湾区建设框架协议》。习总书记作出重要指示，要求把这件大事办好。几个月后，粤港澳大湾区建设被写入党的十九大报告。<br>　　在中国发展大棋局上，粤港澳大湾区建设无疑是重要一子。这是新时代推动形成全面开放新格局的新尝试——<br>　　“要在更高水平上扩大开放，高标准建设广东自由贸易试验区，打造高水平对外开放门户枢纽。要继续推进改革，抓好改革举措的协同配套、同向共进。”<br>　　“在国家扩大对外开放的过程中，香港、澳门的地位和作用只会加强，不会减弱。”<br>　　习近平总书记的话语重心长，为粤港澳三地以大湾区建设为重点锐意进取、不辱使命，指明方向，鼓舞信心。<br>　　在中国改革开放新征程中，粤港澳大湾区建设可谓一大引擎。这是新时代建设高质量发展典范的新探索——<br>　　2018年10月，习近平总书记考察广东时对推动高质量发展提出多方面明确要求。11月，他在会见香港澳门各界庆祝国家改革开放40周年访问团时强调，希望香港、澳门继续带头并带动资本、技术、人才等参与国家经济高质量发展和新一轮高水平开放。<br>　　“北雄安，南大湾，是中国战略双子座。”“粤港澳大湾区将成为中国湾区经济的实验者，为中国发展带来新契机。”……学者们的评论纷至沓来，道出高度关注与期待，信心更显而易见。<br>　　粤港澳大湾区建设迎来全面实施、加快推进的新阶段。<br>　　科学设计，稳步推进——规划建设顶层设计高水平展开，粤港澳大湾区建设实现良好开局<br>　　国之大计，须经得起实践和历史检验。<br>　　2017年12月18日，习近平总书记在中央经济工作会议上指出，粤港澳大湾区建设要科学规划，加快建立协调机制。<br>　　2018年5月10日、5月31日，习近平总书记先后主持召开中央政治局常委会会议和中央政治局会议，对规划纲要进行审议。<br>　　习近平总书记高度重视粤港澳大湾区规划工作，反复强调、殷殷嘱托、亲自指导，要求提高规划建设顶层设计水平。<br>　　充分发挥市场在资源配置中的决定性作用；在促进双向投资、推动贸易便利化、构建新型合作模式、搭建多元合作平台等方面积极探索；建设好大湾区，关键在创新……习近平总书记多次就推进粤港澳大湾区建设作出指示，针对性强，具有重要指导意义，成为科学编制规划、精心组织实施的行动指南。<br>　　实地调查研究、多方征求意见、不断修改完善，规划纲要编制工作精益求精，体现了高度负责的态度和科学务实的精神，最大限度凝聚共识。编制过程中，多种渠道充分听取粤港澳三地和社会各界意见，寻求最大公约数。<br>　　围绕规划纲要制定和实施，粤港澳大湾区建设领导小组有力有效推进各项任务，支撑粤港澳大湾区建设的“四梁八柱”规划政策体系逐步架构形成，配套规划和实施方案陆续出台中，涉及国际科技创新中心建设、基础设施互联互通、青年创新创业、生态环境保护、产业发展等多个方面。<br>　　潮平岸阔，风正帆悬。<br>　　在以习近平同志为核心的党中央关心下，粤港澳大湾区建设开局良好、进展顺利。<br>　　伶仃洋海天一色，港珠澳大桥飞架三地。2018年10月23日，习近平总书记来到珠海，宣布港珠澳大桥正式开通。<br>　　这一“国之重器”打通了粤港澳大湾区道路交通网，为大湾区基础设施互联互通树立了典范。<br>　　去年，广深港高铁香港段也正式通车。今年春节7天假期，广深港高铁发送过港旅客40万人次。<br>　　香港退休医生钱茂林和妻子在广州养老多年，以往春节为了全家团聚，老两口坐过南下的大巴，在香港的孩子坐过北上的客轮。如今，广州南站到香港西九龙站最快仅需约50分钟，一家人两地探亲有了更便捷的选择。<br>　　与香港连接的莲塘/香园围口岸，与澳门连接的粤澳新通道等大型跨境基建项目，都在加快建设。基础设施互联互通如有力的羽翼，将助推大湾区展翅高飞。<br>　　从广州南沙到深圳前海、珠海横琴，从香港科技大学（广州）校区合作项目建设，到推进深港青年创新创业、加速粤澳合作中医药科技产业园建设，聚力打造深度合作发展平台的探索如火如荼。<br>　　在创新驱动发展战略导引下，资本、技术、人才、信息等关键要素的加速流转已经启动，粤港澳大湾区正进入协同创新的新时期。<br>　　在世界夜景卫星图上，从广州到深圳再延伸至香港、澳门，是灯光最璀璨的区域之一。在这里，一条融研发、转化、制造于一体的科技创新走廊正加快构建。<br>　　踏上这片热土，人们感受到的不止是速度与激情，更是对创新与品质的追求。粤港澳大湾区故事的前言，就已精彩纷呈。<br>　　大胆开路，创造先例——粤港澳大湾区建设助力港澳融入国家发展大局，推动“一国两制”事业发展新实践<br>　　中国特色社会主义进入新时代，国家改革开放和“一国两制”事业也进入了新时代。<br>　　“对香港、澳门来说，‘一国两制’是最大的优势，国家改革开放是最大的舞台，共建‘一带一路’、粤港澳大湾区建设等国家战略实施是新的重大机遇。”习近平主席的谆谆期勉，让港澳社会感到暖心，更提振了信心。<br>　　香港、澳门融入国家发展大局，是“一国两制”的应有之义，是改革开放的时代要求，也是港澳探索发展新路向、开拓发展新空间、增添发展新动力的客观要求。建设粤港澳大湾区将更好发挥港澳所长，也有利于为港澳经济社会发展和港澳同胞到内地发展提供更多机会。<br>　　真诚的关心、殷切的期许，落实于诸多方面的政策措施。<br>　　——科技部、财政部印发管理办法，推动中央财政资金通过科技计划项目资助形式拨付过境港澳使用。<br>　　——中科院和香港特区签署备忘录，共同推进中科院香港创新研究院建设。<br>　　——批准在澳门增设“智慧城市物联网国家重点实验室”“月球与行星科学国家重点实验室”。<br>　　——为便利港澳居民更好在内地发展，国家推出港澳台居民居住证，港澳居民可在多方面享受与内地居民同等待遇。<br>　　——为支持港澳青年创新创业，广东省在南沙、前海、横琴建设了860多个孵化器和双创平台。<br>　　……<br>　　粤港澳大湾区在一个国家、两种制度、三个关税区、三种货币的条件下建设，国际上没有先例。要如何闯、如何试，开出一条新路来？<br>　　习近平总书记指出，要在“一国两制”方针和基本法框架内，发挥粤港澳综合优势，创新体制机制，促进要素流通。<br>　　粤港澳大湾区建设开局就着力创新，完成了诸多探索。<br>　　港珠澳大桥珠澳口岸人工岛的旅检大楼，是目前内地唯一的三地互通边检口岸。这里有序运行着简称为“合作查验，一次放行”的新型边检查验模式。<br>　　“港珠澳大桥集成了‘一国两制’的制度优势，三地优势互补才能成就精品。”港珠澳大桥管理局原局长朱永灵说，“港珠澳大桥建设管理模式是一种体制机制创新，有效解决了三地法律法规差异、技术标准衔接、建设程序规范、思维模式碰撞。”<br>　　广深港高铁在香港西九龙口岸实行“一地两检”通关查验模式。西九龙站同一区域内设立香港口岸区和内地口岸区，由双方分别按照各自法律，进行出入境监管查验。<br>　　这两项创新之举的意义不仅在于提高了通关便利化水平，更在于丰富了“一国两制”实践，为内地同港澳深化合作，尤其是对粤港澳大湾区的创新实践提供了有益借鉴。<br>　　粤港澳大湾区建设风生水起，在这片昂扬奋进的土地上，“一国两制”将在发展中焕发出更强大生命力。<br>　　共担重任，共享荣光——粤港澳大湾区建设迈出坚实脚步，携手追梦的动人故事正精彩展开<br>　　前进的号角正在奏响，合作的力量不断汇聚。<br>　　在以习近平同志为核心的党中央谋划、部署和推动下，粤港澳大湾区建设迈出了坚实的脚步，美好愿景正变成生动现实。<br>　　2018年10月22日，习近平总书记考察了珠海横琴新区粤澳合作中医药科技产业园。该产业园是《粤澳合作框架协议》下首个落地项目，园区已注册企业94家，其中25家来自澳门。<br>　　“建设横琴新区的初心就是为澳门产业多元发展创造条件。横琴有粤澳合作的先天优势，要加强政策扶持，丰富合作内涵，拓展合作空间，发展新兴产业，促进澳门经济发展更具活力。”习近平总书记的嘱托，让园区工作者深感责任重大。<br>　　粤港澳三地各有优势，“9+2”11个城市各有特色，大湾区内充满机遇，谁眼光远大、善抓机遇、巧借优势、务实肯干，成功就青睐谁。<br>　　香港中文大学教授、中国科学院深圳先进技术研究院副院长汤晓鸥牵头组建了联合实验室，为深港两地研究人员提供合作平台。“创新的关键是人才，让粤港澳三地的人才流动起来，就能激发出巨大的动力。”汤晓鸥说。<br>　　习近平总书记指出，港澳青年发展得好，香港、澳门就会发展得好，国家就会发展得好。要为港澳青年发展多搭台、多搭梯，帮助青年解决在学业、就业、创业等方面遇到的实际困难和问题，创造有利于青年成就人生梦想的社会环境。<br>　　粤港澳大湾区建设热潮中，青春的气息激扬澎湃。<br>　　截至去年底，深圳前海深港青年梦工场累计孵化创业团队340个，其中港澳团队169个，超半数专案成功取得融资，累计融资逾15亿元。<br>　　香港青年刘颖的公司入驻了前海深港青年梦工场和东莞松山湖国际机器人产业基地。“我们在香港进行研发，然后在深圳将技术转化为产品，再去东莞大规模生产。”她说，依托大湾区，自己有信心创造让世界惊叹的产品。<br>　　“尽管创业充满不确定性，但有一点是确定的，在这里比在任何地方都容易让想法变成现实。”深圳烯湾科技公司创始人邓飞说。<br>　　蓝图与路径已经绘就，远大的梦想扬帆起航。<br>　　珠江水浩浩荡荡，奔流汇入伶仃洋。江海交汇，融为一体，蔚为大观。这里曾见证国家民族的百年沉浮，而今将亲历粤港澳大湾区崛起的时代胜景——<br>　　充满活力的世界级城市群、具有全球影响力的国际科技创新中心、“一带一路”建设的重要支撑、内地与港澳深度合作示范区、宜居宜业宜游的优质生活圈，将以磅礴之势华丽展现。<br>　　在中国追梦的宏大叙事里，粤港澳大湾区将成为重要而闪亮的一章，写就港澳同胞和祖国人民共担民族复兴历史责任、共享祖国繁荣富强伟大荣光的壮美诗篇。<br>]]></FullText><Map><![CDATA[]]></Map><Map2><![CDATA[]]></Map2><IsTransform>False</IsTransform><Item Name="JT_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Pubdate"><![CDATA[20190222]]></Item><Item Name="S_Title"><![CDATA[以习近平同志为核心的党中央关心粤港澳大湾区建设纪实]]></Item><Item Name="keyword"><![CDATA[粤港澳大湾区,“一国两制”方针,互利合作,创新合作发展]]></Item><Item Name="Description"><![CDATA[早春二月，珠江之畔生机盎然，南海之滨气象一新。在这播种希望的时节，中共中央、国务院印发了《粤港澳大湾区发展规划纲要》全文，于2019年2月18日正式公布。]]></Item><Item Name="Source"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Region"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Creator"><![CDATA[刘欢,安蓓,陈键兴,王攀,王旭,郭鑫]]></Item><Item Name="M_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Reference"><![CDATA[]]></Item><Item Name="AuthorIdentity"><![CDATA[新华社记者]]></Item><Item Name="Period"><![CDATA[]]></Item><Item Name="PageNumber"><![CDATA[头版]]></Item><Item Name="Voltage"><![CDATA[[{"key":"3635fa25-b5e6-4aee-a2af-98d5eb5a331a","value":"评论研究","number":"A0902"},{"key":"bbf510ab-2c62-4ed7-b650-38ab6c91d8c4","value":"经济_关联","number":"A1201"}]]]></Item><Item Name="ChineseLibrary"><![CDATA[]]></Item><Item Name="URL"><![CDATA[http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2019-02/22/nw.D110000renmrb_20190222_2-01.htm]]></Item><Item Name="Responsibility"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Publisher"><![CDATA[《人民日报》（2019年02月22日01版）]]></Item><Item Name="Title"><![CDATA[着眼发展大局，共享时代荣光]]></Item><Resource></Resource></Data><Data><ID>e6f6b77c-79d7-459d-8749-d8dcd1f6c635</ID><SystemType>0</SystemType><FullText><![CDATA[　　<br>　　【网友提问】<br>　　●粤港澳大湾区国际科创中心建设能为中美经贸摩擦问题的解决提供什么样的空间和思路？<br>　　●粤港澳大湾区在发展和推广人工智能方面拥有巨大优势，会有哪些政策上的扶持？<br>　　●粤港澳大湾区相关城市中，哪个最有人工智能发展特质？<br>　　●大湾区内智库建设浪潮涌动，能否进一步加强各方面的研究合作，为各类研究院在香港和南沙搭建更多的交流平台？<br>　　●着力打造世界科技创新中心，未来大湾区企业与科研机构还有哪些方面亟需加强合作？<br>　　【智库答问】<br>　　本期嘉宾<br>　　华南理工大学党委书记章熙春<br>　　中山大学副校长、自贸区综合研究院院长李善民<br>　　华南理工大学经济与贸易学院教授、广州国家创新型城市发展研究中心主任丁焕峰<br>　　用引领式创新解决“卡脖子”问题<br>　　光明智库：《粤港澳大湾区发展规划纲要》（以下简称《规划纲要》）提出，要“建成全球科技创新高地和新兴产业重要策源地”。有网友问，上海等城市也具备建设国际科创中心的雄厚实力，粤港澳大湾区建设国际科技创新中心有何不同？“新兴产业策源地”怎么理解？<br>　　李善民：与上海、北京等城市相比，粤港澳大湾区建设国际科创中心的特色在于：国际性、产业化、创新性。<br>　　国际化，是指这里是国际一流科技资源的集聚中心。香港有多家世界级大学，基础研究实力雄厚；澳门在部分领域的科技力量走在国际前列，广州、深圳也有多所国内一流、国际知名的高等院校。更为关键的是，香港实施国际自由港政策，拥有健全的司法和知识产权保护制度，能够吸引世界一流的科研人员和科研机构。同时，香港是国际金融中心、国际贸易中心，各类科研资金募集、顶尖科研设备入境等非常便利。<br>　　产业化，因为在这里科技成果转化迅速。大湾区是世界最具活力的创新区域之一，产业链条完善，配套产业齐全，还拥有丰厚的科技创新链中端资源。香港、广州的高等院校和科研院所在科技创新链前端积累了大量的技术和专利成果，深圳已是国际科创成果的孵化基地，香港可提供广阔的投融资平台，珠三角有强大的制造业能力，这些都让大湾区拥有广阔的科技成果转化市场。<br>　　创新化，这里是科技创新和制度创新“双轮驱动”的绝佳试验田。粤港澳大湾区除了“一国、两制、三个关税区”的制度差异，还有科研经费过境、人才跨境流动、税收、知识产权保护、高校合作、科技体制等障碍。解决了大湾区的科技合作障碍，就是为全国其他地区乃至国际科技合作给出了行之有效的思路。粤港澳大湾区内拥有3个自由贸易试验区，可以以自贸试验区为平台大胆推进科技创新和制度创新，服务国家创新大局。<br>　　当前，粤港澳大湾区建设国际科创中心对于我国科技强国具有独特意义，尤其是中美经贸摩擦发生以来，我们更加意识到“卡脖子”的核心关键技术的重要性。《规划纲要》提出，要“建成全球科技创新高地和新兴产业重要策源地”。题中之义在于，中国不能再走模仿创新、跟随式创新的道路了，必须要有引领性的创新，我们的产业发展也要摆脱旧有格局，在新兴产业上发力，实现“弯道超车”。但科技创新不能闭门造车，必须面向世界、紧跟前沿。因而，国际科创中心必须是开放性很高的区域。粤港澳大湾区无疑是国内现阶段最符合这一条件的区域。<br>　　丁焕峰：粤港澳大湾区建设国际科技创新中心，不同之处在于，粤港澳大湾区能够合力发挥“全球金融中心+全球制造业中心+全球商贸中心+全球创新高地”优势。香港是世界第三大金融中心和全球物流中心；广州是国际商贸中心，全球性物流枢纽中心；深圳则在科技创新、新兴产业、金融领域等方面具有超强竞争力；珠三角是世界制造业基地。粤港澳大湾区国际科技创业中心将与北京、上海两大实力雄厚的国际科技创新中心形成互补关系，为我国建设创新型国家提供“三大支柱”。<br>　　章熙春：改革开放40余年来，广东弘扬敢闯敢试、敢为人先的改革精神，大力发展实体经济，增强自主创新能力和实力，深化粤港澳互利合作，高水平参与国际合作，是新时代改革开放的先行地、领头羊。广东区域创新能力长期位居全国前列，2017年跃居全国第一，具备率先实现高质量发展的基本条件。今天，粤港澳大湾区第三产业产值已超过第二产业，服务产业在经济总量中占比大，产业结构后工业化特征明显。在新一轮科技革命和产业变革风起云涌之际，大数据、人工智能、生物技术等技术革新，正在推动全球科技创新格局发生深刻调整。加强前瞻性基础研究和应用基础研究，在关键共性技术、前沿引领技术、现代工程技术、颠覆性技术等领域取得重大创新和突破，强力支撑科技强国建设，是粤港澳大湾区建设全球科技创新高地和新兴产业重要策源地的时代使命和重要责任。<br>　　与此同时，随着人口红利削弱，珠三角作为“世界工厂”的竞争力面临挑战，产业结构调整压力大。要充分发挥科技创新对培育新模式、新业态、新产业的引领和支撑作用，以科技创新带动供给侧结构性改革，打造大湾区经济发展新动力、新引擎，不断优化粤港澳大湾区经济发展结构，以新兴产业的培育和发展推动粤港澳大湾区实现更高水平工业化，加快从“制造”向“智造”转型升级，将粤港澳大湾区建设成为以科技创新推动经济发展质量变革、效率变革、动力变革，实现经济高质量发展的典范。<br>　　抓住协同创新的“共同体、生态链、关节点”<br>　　光明智库：吸引和对接全球创新资源，粤港澳大湾区国际科创中心才能始终站在国际科技前沿。网友们很关心，粤港澳三地科创资源各有什么优势，应怎样优势互补，增强吸引世界创新资源的能力？<br>　　章熙春：从粤港澳大湾区科技创新生态系统角度看，粤港澳三地各有优势。例如广东在平台建设、科研项目和产学研等方面，从中央到地方已经建立起比较完善的科技创新机制，技术创新覆盖面、经费投入和成果转化、产业孵化的支持力度比较大；香港、澳门在科技创新资源国际化、科技金融服务产业化、知识产权保护等科技创新制度和政策环境方面具有较大的优势。增强大湾区吸引和对接世界创新资源的能力，必须以区域协同创新共同体建设为目标，深化科技创新协同机制改革，增进各类科技创新资源要素自由流动和市场化配置水平，在更高层次、更高水平上实现优势互补。具体来说，应建设创新共同体，推动科技创新资源自由流动和高效配置；构建创新生态链，推动高水平科技创新载体和平台建设；打通创新关节点，推动科技创新资源配置的市场化和国际化。<br>　　李善民：对于大湾区内部而言，要强调粤港澳大湾区国际科技创新中心建设是一个整体，强调竞争与合作，搭建各个创新主体之间交流合作机制。首先，不同于纽约湾区和东京湾区的单一核心城市格局，粤港澳大湾区多中心格局避免了谁当“龙头”的争论，促进城市之间良性分工，既充分竞争也加强合作。其次，围绕产业链，构建创新链，形成了以市场为纽带联结的“官产学研用”一体化组织形式。未来应更好发挥市场在资源配置中的决定性作用，以企业为主体配置科技创新资源，政府则应优化研发投入和做好服务工作。<br>　　对于大湾区外部而言，关键是怎样更好吸引国际科技创新资源。要打造与世界级创新湾区定位相适应的科创平台，组建国际级的科研队伍，吸引全球科技资源，多方力量共建世界级创新区；要突出粤港澳大湾区产业门类齐全、商业环境好，能够辐射内陆腹地巨大市场的优势，进一步发展“飞地”模式，并依据“正面清单”有针对性地吸引国际高科技企业入住；实施自由贸易港、自由贸易试验区的“离岸科创”政策，吸引国际科技创新资源；利用好湾区狭长的海岸线资源，布局一些世界级的研发机构总部和创新团队。通过优美的人居环境，激发创新型人才的创作热情，从而建成世界级创新团队的向往之地。<br>　　丁焕峰：要抓住几个关键点：<br>　　构建开放型区域协同创新共同体。不断加强粤港澳科技创新合作，积极鼓励世界一流科研机构和国际企业在粤港澳设立分支机构，推动港澳融入国家创新体系，探索创新要素跨境自由流动的区域创新体系；共享创新创业资源，共同完善创新创业生态；鼓励境内外科研机构与企业参与粤港澳大湾区创新发展活动，协同“走出去”。国家要不断加强创新基础能力建设，在大湾区布局国家重大基础设施、重要科研机构和重大创新平台，向港澳有序开放；加强应用基础研究，拓展实施国家重大科技计划项目。<br>　　打造高水平科技创新载体和平台。发挥国家重大科技基础设施和前沿学科资源，提升粤港澳基础研究水平；不断优化创新资源配置，建设培育一批产业技术创新平台、制造业创新中心和企业技术中心；发挥国家高新区支持产业高端化发展；支持港澳一批研发中心和产业发展平台。<br>　　优化区域创新环境。深化区域创新体制机制改革。促进创新资源自由流动，探索港澳科研机构平等享受内地支持创新政策和科技计划项目申请等政策；强化知识产权保护和运用。充分利用港澳国际化优势，在知识产权创造运用保护、贸易、专业人才培养等方面开展合作。<br>　　“着眼于开放融合发展，着力于体制机制创新”<br>　　光明智库：创新基础能力建设和科技成果转化能力，是建设科创中心相互联系的两个方面。粤港澳大湾区加强创新基础能力建设、科技成果转化能力建设，有哪些已经见效的政策措施，未来还应怎样推进？<br>　　章熙春：中央和地方已经出台了系列支持政策和举措。如建设国家重点实验室港澳伙伴实验室，建设中国散裂中子源（东莞）、加速器驱动嬗变系统研究装置、强流重离子加速装置等大科学装置；支持港澳有关机构积极参与国家科技计划；推动三地高校、研究机构开展科研合作，布局人工智能实验室、微电子实验室等高端国际研发平台；建设华南技术转移中心等科技成果转移转化平台，加强产学研合作，培育和建设各类科技企业孵化器等创新创业产业园区等。<br>　　下一步，应着眼于开放融合发展，着力于体制机制创新，在更高水平、更高层次上，进一步增强大湾区创新基础能力和科技成果转化能力，打造最具竞争力的国际科创中心。<br>　　推动大湾区高水平理工科大学和科研机构建设，深入推进粤港澳科研合作平台建设，推动形成大湾区高等教育创新集群。应以“政府引导、高校（科研机构）主导、企业支持”为原则，在政府科技创新规划和高新技术发展战略引导下，充分发挥高水平大学（科研机构）对大湾区加强创新基础能力建设的支撑作用。<br>　　加强产学研深度融合，重点推进校企合作重大科技攻关平台建设。以“政府引导、高校（科研机构）支持、企业主导”为原则，提高政府在科技创新活动中的指导和服务能力，建设一批关键核心技术集成攻关大平台，对产业发展的关键核心技术、产业共性技术、新兴产业技术加强攻关，突破一批制约产业发展的关键核心技术。<br>　　构建大湾区科技成果转移转化协同机制和生态链，将粤港澳大湾区建设成为具有国际竞争力的科技成果转化基地。建设一批国际化、全方位、全覆盖的科技成果转移转化交易平台、科技金融支持平台、科技服务平台和新兴产业孵化平台，将大湾区建设成为全球创新创业和新兴产业的引领者。<br>　　李善民：在创新基础能力建设方面，已有一定成效：广深港澳科技走廊建设正在加快推进。截至目前澳门已获批4个国家重点实验室，广州和深圳拥有30余家国家重点实验室。粤港澳大湾区正在建设形成空间分布上集聚、学科方向上关联的重大科技基础设施创新集群；打造了多个高水平科技创新载体或平台，科技创新基础设施正在发挥集群效应和团队效应；培育科技创新联盟或协同创新共同体。在中山大学的倡导下，包括香港9所大学在内的28所粤港澳三地高校共建粤港澳高校联盟，目前又成立了粤港澳超算联盟、粤港澳空间科学与技术联盟、粤港澳海洋科技创新联盟等。<br>　　未来需进一步完善体制机制，增强湾区发展的核心能力：明确广深港澳科技走廊建设具体合作机制和推进细则，并促进科技走廊与其他湾区城市的链接；以综合性国家科学中心建设任务为核心，加快重大科技基础设施在湾区的布局建设，形成区域协同创新和联合攻关的辐射源；建设科技创新联盟或协同创新支持体系。<br>]]></FullText><Map><![CDATA[]]></Map><Map2><![CDATA[]]></Map2><IsTransform>False</IsTransform><Item Name="Publisher"><![CDATA[《光明日报》（2019年02月21日07版）]]></Item><Item Name="Reference"><![CDATA[]]></Item><Item Name="PageNumber"><![CDATA[光明视野]]></Item><Item Name="ChineseLibrary"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Period"><![CDATA[]]></Item><Item Name="keyword"><![CDATA[粤港澳大湾区,科技强国,协同创新]]></Item><Item Name="Description"><![CDATA[《粤港澳大湾区发展规划纲要》（以下简称《规划纲要》）提出，要“建成全球科技创新高地和新兴产业重要策源地”。有网友问，上海等城市也具备建设国际科创中心的雄厚实力，粤港澳大湾区建设国际科技创新中心有何不同？“新兴产业策源地”怎么理解？]]></Item><Item Name="Responsibility"><![CDATA[]]></Item><Item Name="URL"><![CDATA[http://epaper.gmw.cn/gmrb/html/2019-02/21/nw.D110000gmrb_20190221_1-07.htm]]></Item><Item Name="AuthorIdentity"><![CDATA[华南理工大学党委书记,中山大学副校长、自贸区综合研究院院长,华南理工大学经济与贸易学院教授、广州国家创新型城市发展研究中心主任]]></Item><Item Name="Creator"><![CDATA[章熙春,李善民,丁焕峰]]></Item><Item Name="Title"><![CDATA[粤港澳大湾区：打造最具竞争力的国际科创中心]]></Item><Item Name="M_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Voltage"><![CDATA[[{"key":"3635fa25-b5e6-4aee-a2af-98d5eb5a331a","value":"评论研究","number":"A0902"},{"key":"bbf510ab-2c62-4ed7-b650-38ab6c91d8c4","value":"经济_关联","number":"A1201"}]]]></Item><Item Name="S_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Pubdate"><![CDATA[20190221]]></Item><Item Name="JT_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Region"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Source"><![CDATA[]]></Item><Resource></Resource></Data><Data><ID>791f56cc-0faf-4f12-81f5-40505242d0ad</ID><SystemType>0</SystemType><FullText><![CDATA[<br>　　“珠三角”一张蓝图绘到底，粤港澳深化合作展新机。建设粤港澳大湾区是习近平总书记亲自谋划、亲自部署、亲自推动的国家战略，是新时代推动形成全面开放新格局的新举措，也是推动“一国两制”事业发展的新实践。《粤港澳大湾区发展规划纲要》正式公开发布，这份纲领性文件对粤港澳大湾区的战略定位、发展目标、空间布局等方面作了全面规划，一个富有活力和国际竞争力的一流湾区和世界级城市群将在不懈奋斗中一步步化为现实。<br>　　建设粤港澳大湾区是立足全局和长远发展作出的重大谋划。作为我国开放程度最高、经济活力最强的区域之一，粤港澳大湾区在国家发展大局中具有重要战略地位。40年改革开放，粤港澳大湾区经济实力、区域竞争力显著增强，已具备建成国际一流湾区和世界级城市群的基础条件。按照规划纲要，粤港澳大湾区不仅要建成充满活力的世界级城市群、国际科技创新中心、“一带一路”建设的重要支撑、内地与港澳深度合作示范区，还要打造成宜居宜业宜游的优质生活圈，成为高质量发展的典范。推动粤港澳大湾区建设，有利于贯彻落实新发展理念，为我国经济创新力和竞争力不断增强提供支撑；有利于进一步深化改革、扩大开放，建立与国际接轨的开放型经济新体制，建设高水平参与国际经济合作新平台。<br>　　建设粤港澳大湾区是保持香港、澳门长期繁荣稳定的重大决策。40年改革开放是香港、澳门同内地优势互补、一起发展的历程，也是香港、澳门日益融入国家发展大局、共享祖国繁荣富强伟大荣光的历程。香港、澳门融入国家发展大局是“一国两制”的应有之义，是改革开放的时代要求，也是香港、澳门探索发展新路向、开拓发展新空间、增添发展新动力的客观要求。打造粤港澳大湾区，将进一步丰富“一国两制”实践内涵，为港澳经济社会发展以及港澳同胞到内地发展提供更多机会，保持港澳长期繁荣稳定。大湾区建设要在“一国两制”框架内严格依照宪法和基本法办事，坚守“一国”之本，善用“两制”之利，进一步建立互利共赢的区域合作关系，为港澳发展注入新动能，拓展新空间。<br>　　建设好粤港澳大湾区，关键在创新。大湾区是在一个国家、两种制度、三个关税区、三种货币的条件下建设的，国际上没有先例。要从实现中华民族伟大复兴的战略高度、新时代推动全面开放新格局的战略高度深刻认识大湾区建设的重大意义，解放思想、积极探索、大胆尝试，发挥先行先试作用，勇于解决与发展不适应的体制机制障碍和法规制度束缚。在“一国两制”框架下，发挥粤港澳综合优势，创新体制机制，促进要素流通，推动大湾区内各城市合理分工、功能互补，提高区域发展协调性，促进城乡融合发展。注重用法治化市场化方式协调解决大湾区合作发展中的问题，让创新的动力充分涌流，让市场主体活力充分展现。<br>　　“来而不可失者，时也；蹈而不可失者，机也。”粤港澳大湾区建设是港澳培育新优势、发挥新作用、实现新发展、作出新贡献的重大机遇，是广东改革开放的大机遇、大文章。粤港澳三地要抓住机遇、乘势而上，高起点高质量建设大湾区，创造更加美好的生活，为中华民族伟大复兴谱写新篇章。<br>]]></FullText><Map><![CDATA[]]></Map><Map2><![CDATA[]]></Map2><IsTransform>False</IsTransform><Item Name="Voltage"><![CDATA[[{"key":"3635fa25-b5e6-4aee-a2af-98d5eb5a331a","value":"评论研究","number":"A0902"},{"key":"bbf510ab-2c62-4ed7-b650-38ab6c91d8c4","value":"经济_关联","number":"A1201"}]]]></Item><Item Name="JT_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Responsibility"><![CDATA[]]></Item><Item Name="keyword"><![CDATA[粤港澳深化合作,粤港澳大湾区,一国两制]]></Item><Item Name="Description"><![CDATA[“珠三角”一张蓝图绘到底，粤港澳深化合作展新机。建设粤港澳大湾区是习近平总书记亲自谋划、亲自部署、亲自推动的国家战略，是新时代推动形成全面开放新格局的新举措，也是推动“一国两制”事业发展的新实践。]]></Item><Item Name="Title"><![CDATA[抓住大机遇建好大湾区]]></Item><Item Name="Period"><![CDATA[]]></Item><Item Name="S_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="ChineseLibrary"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Publisher"><![CDATA[《解放军报》（2019年02月20日03版）]]></Item><Item Name="PageNumber"><![CDATA[要闻]]></Item><Item Name="M_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Reference"><![CDATA[]]></Item><Item Name="URL"><![CDATA[http://www.81.cn/jfjbmap/content/2019-02/20/content_227680.htm]]></Item><Item Name="AuthorIdentity"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Creator"><![CDATA[人民日报评论员]]></Item><Item Name="Pubdate"><![CDATA[20190220]]></Item><Item Name="Source"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Region"><![CDATA[]]></Item><Resource></Resource></Data><Data><ID>e9dc014f-478d-4922-abd1-71c3cafc9913</ID><SystemType>0</SystemType><FullText><![CDATA[<br>　　编者按<br>　　“网上的群众路线，报上的智库解答。”2月19日夜，当在电脑上键入这句话，我们心怀的，是在互联网时代“开门办报”、以专家观点回应民众关切的真挚愿望；我们力行的，是激活传统纸媒思想文化优势、推进媒体深度融合的光明正道。<br>　　问题是时代的声音，人民是发展的主体。人民群众渴求了解什么，媒体自当尽力聚焦什么。学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想，离不开群众视角、人民情怀；让党的声音传得更开、传得更广、传得更深入，不可缺理论阐释、专家解惑。由此，我们在《光明视野》版引入智库专家答问新形式，着力搭建新时代沟通线上线下、连接党心民心的桥梁纽带。<br>　　每一期，我们将在光明日报客户端、官方微信、微博，光明网等平台发布话题征集启事，广泛采集网友提问，并邀请各界专家“听题答卷”，提供理论厚度、现实热度、专业高度的权威解答。我们背后，是光明智库广泛联络的全国700余家智库、一万余名智库专家；我们脚下，是光明日报70年办报形成的思想理论积累。请您提问，我们始终在线等。<br>　　首期话题，让我们聚焦粤港澳大湾区建设，用三期答问带您看清这片活力热土的蓬勃现实与美好未来。<br>　　网友关注：<br>　　●粤港澳三地同宗同源又各个不同，怎样建设才能产生真正的“化学反应”，加速整体发展？<br>　　●粤港澳大湾区建设对医治“大城市病”有没有帮助？<br>　　●粤港澳大湾区建设能在多大程度上提振香港经济？<br>　　●怎样通过大湾区建设，让港澳地区更好地参加到“一带一路”建设中来？<br>　　答问专家：<br>　　中山大学粤港澳发展研究院首席专家、副院长陈广汉<br>　　中山大学粤港澳发展研究院研究员、自贸区研究院副院长毛艳华<br>　　暨南大学广州自贸区研究院常务副院长、粤港澳大湾区发展广州智库广州南沙自由贸易试验区研究基地主任杜金珉<br>　　“开放程度最高，经济活力最强的区域之一”<br>　　光明智库：“国际一流湾区”“世界级城市群”，这是网友们谈到2月18日印发的《粤港澳大湾区发展规划纲要》（以下简称《规划纲要》）时特别感兴趣的关键词。有人问，上升为国家战略的粤港澳大湾区建设，和其他城市群相比有什么不一样，为什么重要？<br>　　陈广汉：“我国开放程度最高、经济活力最强的区域之一”，两个“最”字点出了粤港澳大湾区的特殊重要性。建设粤港澳大湾区，是新时代推动形成全面开放新格局的新举措，将在未来中国经济发展中发挥支撑引领作用。<br>　　首先，构建开放型区域协调创新共同体，在推进经济高质量发展上发挥引领作用。近年来，珠三角产业转型升级加快，创新能力不断提升，深圳的表现尤为突出。国家出台了一系列支持香港发展国际科技创新中心的政策和措施，港澳与珠三角城市之间科技合作不断推进。<br>　　其次，构建全方位对外开放新格局，在新时代开放性格局新范式形成中发挥引领作用。改革开放以来，香港和澳门成为内地吸引国际投资和开展国际贸易的重要桥梁，而广东特别是珠三角区域一直走在对外开放前列。三地携手，有望打造中国高水平参与国际经济竞争、国际经贸合作和国际经济治理的新平台。<br>　　同时，粤港澳大湾区建设有力支持港澳融入国家发展大局，丰富“一国两制”实践内涵。这一举措不仅为香港和澳门工商界探索发展新路向、寻找发展新动力、开拓发展新空间提供了机遇，也有利于保持港澳经济可持续发展和社会长期繁荣稳定。<br>　　毛艳华：相比于一般意义上的城市群，粤港澳大湾区城市群拥有湾区经济的独特优势。首先是独特的开放优势；其次是天然的创新优势——香港拥有国际化创新资源和金融市场，珠三角拥有高科技制造业体系；最后是高度的国际化——香港的营商环境与国际高度接轨，拥有一批熟悉国际经贸规则的人才。因此，在粤港澳大湾区内将香港的专业服务和国际化营商环境优势与珠三角的人才、产业和科技相配合，可以实现体制和生产要素的更优组合。<br>　　杜金岷：对港澳而言，大湾区建设是培育新优势、发挥新作用、实现新发展、作出新贡献的重大机遇；对广东来说，建设大湾区是全面深化改革开放的大机遇、大文章。无论在土地面积、人口规模、城镇化率、港口运力还是在产业竞争力方面，大湾区都堪与其他世界级城市群、一流湾区比肩，有望成为带动全国经济发展的重要增长极。<br>　　粤港澳大湾区在推动“一带一路”建设中扮演关键角色。这里历史上是海上丝绸之路的起点之一，可充分发挥其港口、金融、贸易、制造业等优势，助力“一带一路”建设。<br>　　承认和尊重差异，善用“两制”之利<br>　　光明智库：《规划纲要》中对三地给出了明确定位。然而，三地有两种制度、三个关税区，经济发展程度及社会管理模式各有差异。网友们普遍关心：怎么认识这种差异，怎样处理好差异带来的问题？<br>　　陈广汉：粤港澳大湾区合作机制的最大特点是“一国两制”。这使得粤港澳大湾区合作既不同于国际区域合作，也不同于国内省际区域合作。实践表明，经济体制的差异性可以在区域合作中产生制度互补收益，是粤港澳大湾区建设的优势，需要承认和尊重这种差异；同时，制度差异性也会在区域合作中产生制度摩擦与成本，因此需要学会善用“两制”之利。<br>　　在“一国两制”框架下，追求制度互补的收益最大化和制度摩擦导致的成本最小化，是粤港澳大湾区合作体制机制创新的重要目标。实现这一目标，应该在两方面发力：<br>　　一是在服务业的开放和人流、物流、资金及信息自由流动方面先行先试。在专业服务、银行和保险、通关制度等领域创新合作模式，促进要素流动和人员往来，不断减少并最终消除港澳居民在珠三角发展和生活的障碍，实现资源高效配置。<br>　　二是以跨境边界区和自贸区为突破口，探索粤港澳大湾区合作示范区建设新模式。在港深交接的河套地区建立港深创新及科技园，在澳门和珠海交界的横琴自贸区按照“一线放宽、二线管住、人货分离、分类管理”的原则，落实分线管理模式。充分发挥自贸试验区制度创新的叠加优势，推动珠三角与港澳体制机制对接。具体包括：以前海为依托，重点推动粤港深度合作，建设我国金融业对外开放试验示范窗口、世界服务贸易重要基地和国际性枢纽港；以南沙为依托，推动粤港澳优质生活圈示范区建设，试点制定更加便利香港、澳门居民在内地发展的政策措施等；横琴片区重点推动粤澳深度合作，建设文化教育开放先导区、国际商务服务休闲旅游基地和促进澳门经济适度多元发展的新载体，推进珠澳跨境工业区、粤澳产业园、粤澳信息港、广东海洋经济综合示范区和横琴国际休闲旅游岛等重大项目建设。<br>　　毛艳华：粤港澳大湾区是推动“一国两制”的新实践，要辩证看待湾区建设所面临的制度性差异。要依据宪法和香港特别行政区基本法精神，在“一国两制”原则下推动区域合作体制机制创新，谋求三地合作的“最大公约数”，针对不同的体制机制障碍对症下药，构建连接三地的体制通道。<br>　　例如，应探索粤港澳合作的法治框架。首先，要明确粤港澳大湾区合作的法律基础。建议从国家立法层面，或通过授权立法方式明确粤港澳大湾区合作的行政协议的法律基础。鼓励港澳地区的立法会和行政长官及时将行政协议转化为在港澳受认可的法律。其次，建立粤港澳大湾区合作的长效机制。最后，健全完善粤港澳大湾区合作的争端解决机制。<br>　　杜金岷：在有差异的条件下推进大湾区合作，有望产生真正的“化学反应”，加速推进发展。建议加强文化交流互动，提升三地的文化认同感和归属感；加强经济、科技联动，实现三方互利，优化制造业布局，提升广东省承接、转化港澳高新技术的能力，实现三地产业链的嵌合，提升广东同港澳地区的经济关联拟合度。在经济上实现融合发展后，大湾区的“聚合力”将逐步增强。<br>　　重在推进合作体制和机制创新<br>　　光明智库：有差异性，更要注重协调发展。《规划纲要》提出要“加强政策协调和规划衔接”。三地协调和衔接的成效怎样，还有哪些要啃的“硬骨头”，又该怎么啃？<br>　　陈广汉：2018年，中央正式成立“粤港澳大湾区建设领导小组”，大湾区建设进入新阶段；同时，一系列人流、物流、资金流的互联互通措施正式实施。未来粤港澳大湾区协调发展重在推进合作体制和机制创新，保证市场在经贸合作和资源配置中起决定性作用，更好地发挥政府作用。而重大基础设施和合作体制机制的创新，都需要中央和粤港澳三地政府的规划与协调。同时，也要充分发挥智库、行业协会、企业作用，实现民间平等交流、友好协商，共同推动合作发展。<br>　　杜金岷：三地的协调发展，集中体现在粤港澳合作发展平台的建设上。例如，建设深圳前海深港现代服务业合作区、广州南沙粤港澳全面合作示范区、珠海横琴粤港澳深度合作示范区等；建立起了一批特色合作平台，将珠三角同港澳地区的发展串联起来，形成了更大口径的国际开放阵营；以内地与香港、澳门关于建立更紧密经贸关系的安排（CEPA）系列协议框架为基础，推动市场一体化和对外开放。但珠三角内部还不同程度存在着教育、医疗等社会服务的统筹层级依旧以市为单位的现象。这种体系阻碍了人才高效流动，制约大湾区协调发展。<br>　　毛艳华：推动体制机制创新是粤港澳大湾区协调发展的核心问题，目前要啃的“硬骨头”至少有三块：<br>　　第一，实现要素的跨境顺畅流通。建议加快针对性研究，破解市场一体化的体制机制障碍，推进湾区人才、物资、资金、信息等要素顺畅流动。<br>　　第二，区内营商规则对接。建议发挥广东自贸试验区制度创新优势，深化投资管理体制改革，试验高标准国际贸易投资规则，加快探索形成市场化国际化法治化的营商环境。<br>　　第三，区域合作机制创新。建议整合粤港合作联席会议和粤澳合作联席会议两个联席会议的功能，探索成立粤港澳合作联席会议，完善省区层面的协调机制与对话框架，共同研究基础设施建设、科技装备设施布局、重点产业创新合作、生态环境保护等重大问题，加强规划衔接。<br>　　提出解决“大城市病”的中国方案<br>　　光明智库：“大城市病”是城市化过程中无法回避的烦恼。有广州网友问：大湾区建设对医治“大城市病”有没有帮助，群众能有什么样的期待？<br>　　毛艳华：粤港澳大湾区拥有广州和深圳两个常住人口超1000万的超大城市以及数个特大城市，“大城市病”不可小视。<br>　　纽约湾区和东京湾区都曾经历过严重的“大城市病”。为“治病”，纽约湾区采取了跨行政区的组织协调以强化规划实施力度、加强公共交通基础设施建设、兴建公共住房等措施；东京湾区采取了促进产业结构调整、加强公共交通建设和公共服务均等化等措施。<br>　　相比纽约湾区和东京湾区，粤港澳大湾区人口更多、面积更大，城市群空间结构呈现多中心特征，三地经济发展程度以及社会管理模式又有差异，跨区域协调的难度更大。因此，《规划纲要》从多个维度提出了解决“大城市病”的中国方案。<br>　　首先，优化空间布局。“极点带动，轴带支撑”的区域经济和城市空间格局的构建，有利于实现城市群更高水平和更高质量发展，强化区域对外围地区的辐射和带动效应，避免“大城市病”的出现。<br>　　其次，明确各中心城市功能定位，强化湾区内部产业分工合作。产业结构是影响人口流动的重要因素，“人随产业走”，促进产业分工协调将有助于引导人口在湾区内部有序流动，缓解超大城市的人口增长压力。<br>　　再次，促进基础设施网络化。这是粤港澳大湾区规划的重中之重。通达的基础设施网络有助于提高城市群次中心吸引力，引导人口向次中心城市流动，缓解湾区“大城市病”。<br>　　陈广汉：对粤港澳大湾区来说，实施由核心大城市带动的都市圈和城市群发展战略，合理疏解功能聚集，可以阻止城市过度膨胀，改善单中心规划模式，保障和谐宜居生活环境。<br>　　按这一要求，就要建立严格的生态环境保护制度和合作机制，建设绿色低碳湾区。要更加注重维护生态环境和生物多样性，提供更高质量的环境公共产品；要推动互联网、大数据、人工智能和实体经济深度融合，建设智慧城市、数字湾区。交通、能源、通信、建筑、生产和物流、政府治理、安全、水基础设施8个子系统的技术和服务创新，将极大改善交通拥堵、噪音问题，为居民提供更智能、更舒适的生活环境。<br>]]></FullText><Map><![CDATA[]]></Map><Map2><![CDATA[]]></Map2><IsTransform>False</IsTransform><Item Name="Period"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Publisher"><![CDATA[《光明日报》（2019年02月20日07版）]]></Item><Item Name="Region"><![CDATA[]]></Item><Item Name="URL"><![CDATA[http://epaper.gmw.cn/gmrb/html/2019-02/20/nw.D110000gmrb_20190220_1-07.htm]]></Item><Item Name="JT_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="M_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="AuthorIdentity"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Source"><![CDATA[]]></Item><Item Name="ChineseLibrary"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Reference"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Voltage"><![CDATA[[{"key":"3635fa25-b5e6-4aee-a2af-98d5eb5a331a","value":"评论研究","number":"A0902"},{"key":"bbf510ab-2c62-4ed7-b650-38ab6c91d8c4","value":"经济_关联","number":"A1201"}]]]></Item><Item Name="S_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Responsibility"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Description"><![CDATA[“网上的群众路线，报上的智库解答。”2月19日夜，当在电脑上键入这句话，我们心怀的，是在互联网时代“开门办报”、以专家观点回应民众关切的真挚愿望；我们力行的，是激活传统纸媒思想文化优势、推进媒体深度融合的光明正道。]]></Item><Item Name="Creator"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Pubdate"><![CDATA[20190220]]></Item><Item Name="keyword"><![CDATA[互联网时代,粤港澳大湾区,开放型,区域协调,创新共同体]]></Item><Item Name="Title"><![CDATA[粤港澳大湾区：如何建成一流湾区、世界级城市群]]></Item><Item Name="PageNumber"><![CDATA[光明视野]]></Item><Resource></Resource></Data><Data><ID>842135ac-d3a3-4fcb-85bb-2e661221508d</ID><SystemType>0</SystemType><FullText><![CDATA[<br>　　粤港澳大湾区建设领导小组办公室负责人18日就贯彻《粤港澳大湾区发展规划纲要》发表谈话。<br>　　粤港澳大湾区建设领导小组办公室负责人表示，推进粤港澳大湾区建设，是以习近平同志为核心的党中央作出的重大决策，是习近平总书记亲自谋划、亲自部署、亲自推动的国家战略，是新时代推动形成全面开放新格局的新举措，也是推动“一国两制”事业发展的新实践。经党中央、国务院同意，《粤港澳大湾区发展规划纲要》已全文公开。<br>　　粤港澳大湾区建设领导小组办公室负责人强调，一分部署，九分落实。我们将积极履行好粤港澳大湾区建设领导小组办公室的职责，全面准确贯彻“一国两制”、“港人治港”、“澳人治澳”、高度自治的方针，严格依照宪法和基本法办事，会同粤港澳三地和有关部门以钉钉子精神抓紧抓实做好各项任务，推动规划蓝图中的各项美好愿景落到实处，欢迎社会各界积极参与大湾区建设，共同将粤港澳大湾区建设成为国际一流湾区和宜居、宜业、宜游的优质生活圈，增进粤港澳三地民生福祉，成为扎实推进高质量发展的示范。<br>]]></FullText><Map><![CDATA[]]></Map><Map2><![CDATA[]]></Map2><IsTransform>False</IsTransform><Item Name="ChineseLibrary"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Reference"><![CDATA[]]></Item><Item Name="PageNumber"><![CDATA[]]></Item><Item Name="AuthorIdentity"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Source"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Creator"><![CDATA[]]></Item><Item Name="S_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Period"><![CDATA[]]></Item><Item Name="JT_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="M_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Pubdate"><![CDATA[20190219]]></Item><Item Name="Region"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Description"><![CDATA[粤港澳大湾区建设领导小组办公室负责人18日就贯彻《粤港澳大湾区发展规划纲要》发表谈话。]]></Item><Item Name="Title"><![CDATA[粤港澳大湾区建设领导小组办公室：携手粤港澳三地共建国际一流湾区增进民生福祉]]></Item><Item Name="Voltage"><![CDATA[[{"key":"3635fa25-b5e6-4aee-a2af-98d5eb5a331a","value":"评论研究","number":"A0902"},{"key":"bbf510ab-2c62-4ed7-b650-38ab6c91d8c4","value":"经济_关联","number":"A1201"}]]]></Item><Item Name="keyword"><![CDATA[粤港澳大湾区,发展规划纲要,高度自治,钉钉子精神]]></Item><Item Name="URL"><![CDATA[http://epaper.gmw.cn/gmrb/html/2019-02/19/nw.D110000gmrb_20190219_2-05.htm]]></Item><Item Name="Publisher"><![CDATA[《光明日报》（2019年02月19日05版）]]></Item><Item Name="Responsibility"><![CDATA[]]></Item><Resource></Resource></Data><Data><ID>6232c3a0-a74c-4dab-8807-1e0222cc29d8</ID><SystemType>0</SystemType><FullText><![CDATA[<br>　　澳门特别行政区政府发言人办公室18日发布新闻稿表示，澳门特别行政区政府对于《粤港澳大湾区发展规划纲要》的公布表示热烈欢迎。澳门特别行政区政府衷心感谢中央一直以来对澳门参与粤港澳大湾区建设给予的重视、支持和指导，将通过认真学习规划纲要的内容，推动落实好规划纲要的工作。<br>　　新闻稿说，中央高度重视澳门特别行政区的地位和能够发挥的作用，在《粤港澳大湾区发展规划纲要》的编制过程中，多次征求澳门特别行政区政府的意见。澳门特别行政区政府将坚定按照国家的统一部署，结合自身的施政工作，在推动落实《粤港澳大湾区发展规划纲要》的过程中，发挥所长，与其他城市优势互补，合作共赢，协调发展，为澳门的经济适度多元发展创造更有利的大环境。注重强调惠及普罗市民，强调建设优质生态环境，增加市民的获得感。<br>　　新闻稿说，根据澳门特别行政区政府“建设粤港澳大湾区工作委员会”的工作部署，近期将在澳门陆续举办关于大湾区议题的宣讲会、座谈会，向社会清晰传达《粤港澳大湾区发展规划纲要》的意义和内容，鼓励社会各界积极参与大湾区的建设。继续加强和社会各界团结协作，紧握粤港澳大湾区建设的重大机遇，强化澳门“一中心、一平台”的定位，全力参与粤港澳大湾区建设。同时，澳门特别行政区政府会密切关注、重点宣传中央政府陆续推出对港澳居民的各项便利措施，加强政策的解说和支持配套工作，让广大澳门居民在粤港澳大湾区建设中有更多的参与感和获得感。<br>]]></FullText><Map><![CDATA[]]></Map><Map2><![CDATA[]]></Map2><IsTransform>False</IsTransform><Item Name="AuthorIdentity"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Publisher"><![CDATA[《光明日报》（2019年02月19日05版）]]></Item><Item Name="Pubdate"><![CDATA[20190219]]></Item><Item Name="URL"><![CDATA[http://epaper.gmw.cn/gmrb/html/2019-02/19/nw.D110000gmrb_20190219_4-05.htm]]></Item><Item Name="ChineseLibrary"><![CDATA[]]></Item><Item Name="PageNumber"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Reference"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Responsibility"><![CDATA[]]></Item><Item Name="M_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Description"><![CDATA[澳门特别行政区政府发言人办公室18日发布新闻稿表示，澳门特别行政区政府对于《粤港澳大湾区发展规划纲要》的公布表示热烈欢迎。]]></Item><Item Name="JT_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Creator"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Region"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Title"><![CDATA[澳门特区政府：把握发展机遇全力参与粤港澳大湾区建设]]></Item><Item Name="Voltage"><![CDATA[[{"key":"3635fa25-b5e6-4aee-a2af-98d5eb5a331a","value":"评论研究","number":"A0902"},{"key":"bbf510ab-2c62-4ed7-b650-38ab6c91d8c4","value":"经济_关联","number":"A1201"}]]]></Item><Item Name="keyword"><![CDATA[粤港澳大湾区,发展规划纲要,澳门特别行政区]]></Item><Item Name="Period"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Source"><![CDATA[]]></Item><Item Name="S_Title"><![CDATA[]]></Item><Resource></Resource></Data><Data><ID>c973bc0e-b463-48ae-90bb-0f4d9eebe9b1</ID><SystemType>0</SystemType><FullText><![CDATA[　　<br>　　香港特别行政区行政长官林郑月娥18日表示，欢迎中央公布《粤港澳大湾区发展规划纲要》，为粤港澳大湾区建设提供指导性方向，并感谢中央在规划纲要的编制过程中重视香港特区政府的意见。<br>　　香港特区政府发言人表示，粤港澳大湾区建设是国家主席习近平亲自谋划、亲自部署、亲自推动的国家战略，是新时代国家改革开放下的重大发展战略，正如规划纲要的前言指出，建设粤港澳大湾区，既是新时代推动形成国家全面开放新格局的新尝试，也是推动“一国两制”事业发展的新实践。规划纲要也清楚表明建设粤港澳大湾区的目标是通过进一步深化粤港澳合作，推动粤港澳大湾区经济协同发展，发挥三地互补的优势，建设宜居、宜业、宜游的国际一流湾区。<br>　　发言人说，全面贯彻“一国两制”、“港人治港”、高度自治的方针，严格按照宪法和基本法办事，是建设粤港澳大湾区的指导思想。事实上，在“一国两制”下，香港享有独特的双重优势：一方面香港是国家的一部分，但同时拥有与内地不同的经济、法律和社会制度。另一方面，香港作为高度开放和国际化的城市，可以将国际联系经验延伸至内地，协助引进外资，也可以与内地企业共同开拓海外市场、寻找发展机遇，促进内地的经济发展。<br>　　他说，粤港澳大湾区建设为香港带来的机遇主要有两方面：第一，为香港经济寻找新增长点，促进经济产业多元发展。第二，为香港居民提供更广阔的生活和发展空间。<br>　　发言人表示，香港特区政府会充分把握大湾区建设所带来的机遇，把国家所需和香港所长有机结合起来，充分发挥市场化机制的作用，在融入国家发展大局的同时，实现自身更好的发展。<br>　　发言人指出，根据规划纲要，香港与澳门、广州和深圳并列为中心城市，并为区域发展的核心引擎，各自发挥比较优势，辐射带动周边地区的发展。<br>　　他说，规划纲要明确支持香港巩固和提升其作为国际金融、航运、贸易中心和国际航空枢纽的地位，强化全球离岸人民币业务枢纽地位、国际资产管理中心及风险管理中心功能，推动金融、商贸、物流、专业服务等向高端高增值方向发展，大力发展创新及科技事业，培育新兴产业，建设亚太区国际法律及争议解决服务中心。这些工作都有利于打造香港成为更具竞争力的国际大都会。<br>　　发言人表示，特区政府会按照规划纲要的指导方向，积极与中央有关部委、广东省人民政府和澳门特区政府携手合作，共同推进大湾区建设的工作。<br>　　发言人说：“我们亦会继续与立法会议员、业界、商会、专业团体和相关持份者保持紧密联系，就如何有效推进大湾区建设听取意见，使相关措施能更切合社会各界的需要。同时，政府也会做好‘促成者’的角色，与中央部委以及广东省人民政府和澳门特区政府商讨，协助业界争取在拓展机遇过程所需要的政策创新和突破。”<br>　　据悉，粤港澳三地政府将于2月21日上午在香港举行宣讲会。<br>]]></FullText><Map><![CDATA[]]></Map><Map2><![CDATA[]]></Map2><IsTransform>False</IsTransform><Item Name="Period"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Source"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Description"><![CDATA[香港特别行政区行政长官林郑月娥18日表示，欢迎中央公布《粤港澳大湾区发展规划纲要》，为粤港澳大湾区建设提供指导性方向，并感谢中央在规划纲要的编制过程中重视香港特区政府的意见。]]></Item><Item Name="Responsibility"><![CDATA[]]></Item><Item Name="keyword"><![CDATA[粤港澳大湾区,发展规划纲要,国家战略,香港特别行政区]]></Item><Item Name="Creator"><![CDATA[]]></Item><Item Name="PageNumber"><![CDATA[]]></Item><Item Name="M_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Voltage"><![CDATA[[{"key":"3635fa25-b5e6-4aee-a2af-98d5eb5a331a","value":"评论研究","number":"A0902"},{"key":"bbf510ab-2c62-4ed7-b650-38ab6c91d8c4","value":"经济_关联","number":"A1201"}]]]></Item><Item Name="Title"><![CDATA[香港特区政府：充分把握粤港澳大湾区带来的机遇]]></Item><Item Name="JT_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Region"><![CDATA[]]></Item><Item Name="ChineseLibrary"><![CDATA[]]></Item><Item Name="S_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Publisher"><![CDATA[《光明日报》（2019年02月19日05版）]]></Item><Item Name="Pubdate"><![CDATA[20190219]]></Item><Item Name="Reference"><![CDATA[]]></Item><Item Name="URL"><![CDATA[http://epaper.gmw.cn/gmrb/html/2019-02/19/nw.D110000gmrb_20190219_3-05.htm]]></Item><Item Name="AuthorIdentity"><![CDATA[]]></Item><Resource></Resource></Data><Data><ID>9e6d5c9d-9881-4a8a-887b-ed0cac209857</ID><SystemType>0</SystemType><FullText><![CDATA[　　<br>　　“珠三角”一张蓝图绘到底，粤港澳深化合作展新机。建设粤港澳大湾区是习近平总书记亲自谋划、亲自部署、亲自推动的国家战略，是新时代推动形成全面开放新格局的新举措，也是推动“一国两制”事业发展的新实践。《粤港澳大湾区发展规划纲要》正式公开发布，这份纲领性文件对粤港澳大湾区的战略定位、发展目标、空间布局等方面作了全面规划，一个富有活力和国际竞争力的一流湾区和世界级城市群将在不懈奋斗中一步步化为现实。<br>　　建设粤港澳大湾区是立足全局和长远发展作出的重大谋划。作为我国开放程度最高、经济活力最强的区域之一，粤港澳大湾区在国家发展大局中具有重要战略地位。40年改革开放，粤港澳大湾区经济实力、区域竞争力显著增强，已具备建成国际一流湾区和世界级城市群的基础条件。按照规划纲要，粤港澳大湾区不仅要建成充满活力的世界级城市群、国际科技创新中心、“一带一路”建设的重要支撑、内地与港澳深度合作示范区，还要打造成宜居宜业宜游的优质生活圈，成为高质量发展的典范。推动粤港澳大湾区建设，有利于贯彻落实新发展理念，为我国经济创新力和竞争力不断增强提供支撑；有利于进一步深化改革、扩大开放，建立与国际接轨的开放型经济新体制，建设高水平参与国际经济合作新平台。<br>　　建设粤港澳大湾区是保持香港、澳门长期繁荣稳定的重大决策。40年改革开放是香港、澳门同内地优势互补、一起发展的历程，也是香港、澳门日益融入国家发展大局、共享祖国繁荣富强伟大荣光的历程。香港、澳门融入国家发展大局是“一国两制”的应有之义，是改革开放的时代要求，也是香港、澳门探索发展新路向、开拓发展新空间、增添发展新动力的客观要求。打造粤港澳大湾区，将进一步丰富“一国两制”实践内涵，为港澳经济社会发展以及港澳同胞到内地发展提供更多机会，保持港澳长期繁荣稳定。大湾区建设要在“一国两制”框架内严格依照宪法和基本法办事，坚守“一国”之本，善用“两制”之利，进一步建立互利共赢的区域合作关系，为港澳发展注入新动能，拓展新空间。<br>　　建设好粤港澳大湾区，关键在创新。大湾区是在一个国家、两种制度、三个关税区、三种货币的条件下建设的，国际上没有先例。要从实现中华民族伟大复兴的战略高度、新时代推动全面开放新格局的战略高度深刻认识大湾区建设的重大意义，解放思想、积极探索、大胆尝试，发挥先行先试作用，勇于解决与发展不适应的体制机制障碍和法规制度束缚。在“一国两制”框架下，发挥粤港澳综合优势，创新体制机制，促进要素流通，推动大湾区内各城市合理分工、功能互补，提高区域发展协调性，促进城乡融合发展。注重用法治化市场化方式协调解决大湾区合作发展中的问题，让创新的动力充分涌流，让市场主体活力充分展现。<br>　　“来而不可失者，时也；蹈而不可失者，机也。”粤港澳大湾区建设是港澳培育新优势、发挥新作用、实现新发展、作出新贡献的重大机遇，是广东改革开放的大机遇、大文章。粤港澳三地要抓住机遇、乘势而上，高起点高质量建设大湾区，创造更加美好的生活，为中华民族伟大复兴谱写新篇章。<br>]]></FullText><Map><![CDATA[]]></Map><Map2><![CDATA[]]></Map2><IsTransform>False</IsTransform><Item Name="keyword"><![CDATA[粤港澳大湾区,深化合作,区域发展协调性,城乡融合发展]]></Item><Item Name="ChineseLibrary"><![CDATA[]]></Item><Item Name="JT_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Pubdate"><![CDATA[20190219]]></Item><Item Name="Reference"><![CDATA[]]></Item><Item Name="M_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Voltage"><![CDATA[[{"key":"3635fa25-b5e6-4aee-a2af-98d5eb5a331a","value":"评论研究","number":"A0902"},{"key":"bbf510ab-2c62-4ed7-b650-38ab6c91d8c4","value":"经济_关联","number":"A1201"}]]]></Item><Item Name="AuthorIdentity"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Period"><![CDATA[]]></Item><Item Name="S_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="PageNumber"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Region"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Title"><![CDATA[抓住大机遇建好大湾区]]></Item><Item Name="Publisher"><![CDATA[《光明日报》（2019年02月19日05版）]]></Item><Item Name="Description"><![CDATA[“珠三角”一张蓝图绘到底，粤港澳深化合作展新机。建设粤港澳大湾区是习近平总书记亲自谋划、亲自部署、亲自推动的国家战略，是新时代推动形成全面开放新格局的新举措，也是推动“一国两制”事业发展的新实践。]]></Item><Item Name="URL"><![CDATA[http://epaper.gmw.cn/gmrb/html/2019-02/19/nw.D110000gmrb_20190219_1-05.htm]]></Item><Item Name="Source"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Creator"><![CDATA[人民日报评论员]]></Item><Item Name="Responsibility"><![CDATA[]]></Item><Resource></Resource></Data><Data><ID>b03267ec-126a-4e1c-801e-995365e07333</ID><SystemType>0</SystemType><FullText><![CDATA[<br>　　习近平总书记在广东考察时强调，深圳要扎实推进前海建设，拿出更多务实创新的改革举措，探索更多可复制可推广的经验，深化深港合作，相互借助、相得益彰，在共建“一带一路”、推进粤港澳大湾区建设、高水平参与国际合作方面发挥更大作用。这一重要精神为进一步推动深港合作指明了方向。其中，持续深化深港科技合作是一个重要内容。<br>　　多年来，深圳与香港的科技合作日益密切，双方在2007年就签订了“深港创新圈”合作协议，在产学研基地建设、发展新型研发机构、科研人才培养、青年创新创业等领域开展了务实合作，取得了可喜进展，打下了良好基础。截至上一年末，香港著名高校已在深设立创新载体44个、科研机构72家，累计承担国家和省、市科技项目1300多项，一批优秀的科技创新企业在深圳成长壮大。<br>　　面向未来，深圳与香港进一步发挥互补优势、全面深化科技合作，意义重大且前景广阔。<br>　　第一，深化深港科技合作是落实粤港澳大湾区建设国家战略的客观需要。抓紧抓实办好粤港澳大湾区建设这个广东改革开放的大机遇、大文章，必须更好激发创新这个第一动力。发力国际科技创新中心建设，深港科技合作是其中的“重头戏”，有利于打造最有活力的广深港澳科技走廊，为粤港澳大湾区发展提供强有力的科技支撑。<br>　　第二，深化深港科技合作是香港强化自身优势、保持长期繁荣稳定的现实需要。香港是全球知名的国际金融中心和自由贸易港，拥有强大的国际化资源集聚能力，能高效汇集世界优秀科研人才；拥有香港大学、香港科技大学等多所全球一流学府，基础科研实力深厚；营商环境优越，法律框架完善，知识产权保护、科技成果转化等配套服务体系健全。深化深港科技合作，有利于香港将这些优势更好释放出来，以科技创新破解困扰香港发展的深层次问题，巩固和提升其国际竞争力。<br>　　第三，深化深港科技合作是深圳努力创建社会主义现代化强国的城市范例的必然选择。作为首个以城市为基本单元的国家自主创新示范区，深圳高新技术产业发达，民营经济活跃，拥有各类商事主体300余万家、国家级高新技术企业1万余家，PCT国际专利申请量连续14年居国内城市首位。深圳具有以企业为主体、以市场为导向的科技创新优势，如能对接香港国际化水平高、基础研究条件好等长项，就可形成“l+l>2”的协同效应，进一步增强深圳自主创新能力，夯实高质量发展的基础。<br>　　加强科技合作，是深港两地更好发展的共同需要。对此，要立足全局利益、长远利益，突出互利互补、共建共赢，联手开创深化科技合作新局面。<br>　　一是高标准建设深港科技创新特别合作区，打造离岸创新特区。可重点围绕创新所需的一系列制度需求，对接香港及国际通行惯例，在人员出入境、科研物资流动、职业资格准入、金融科技监管等方面，按照离岸创新模式试行一批新制度、新规则，成熟后向全市推广，以制度创新最大限度释放科技创新的强大动能。<br>　　二是超常规布局重大科技基础设施，努力培育攻坚克难、引领发展的科技力量。紧紧抓住粤港澳大湾区和广深港澳科技走廊建设的机遇，突出抓好光明科学城规划建设，集中组团式布局一批重大科技基础设施、国家级实验室、综合研究平台等，以大科学装置群吸引、凝聚全球顶尖科研人才，尤其欢迎香港科学家参与，共同实施一批大的科学工程，努力攻克一批关键共性技术、前沿引领技术、现代工程技术和颠覆性技术，争取在源头创新、引领式创新上取得突破。<br>　　三是引导创新要素在更大范围内自由流动和优化配置，形成科技创新的倍增效应。充分发挥市场在科技资源配置中的决定性作用，探索实行更加便利的人员出入境政策，让人才、资本、信息、技术、项目充分活跃起来，使创新源泉充分涌流。完善深港科研项目跨境资助机制，研究建立科技创业投资基金出入境绿色通道，促进深港科技资金双向流动，真正“让经费为人的创造性活动服务”，最大化调动科研人员的积极性。<br>　　四是推动深港产学研基地优化升级，建设机制灵活、运转高效、互利共赢的科技合作共同体。发挥北京大学、香港科技大学的科学研究优势、人才培养优势，鼓励与企业联合开展关键技术攻关，共建重点实验室、工程研究中心、企业技术中心等科技创新平台，实现科技成果转化供需之间的精准对接。支持在科技体制创新、人才培养、项目补助、风险分担等方面先行探索，健全“基础研究+技术攻关+成果产业化+科技金融”的完整链条，实现创新链、产业链、资金链、政策链的融合互促。<br>　　五是推进深港青年创新创业基地建设，打造孵化优秀科技项目的“梦工厂”。按照政府引导、市场运作、共享共建的原则，整合集聚政策资源，健全公共服务平台，加大生活配套投入，着力打造一批深港青年创新创业示范基地，为深港两地优秀青年加强技术合作、联手创新创业铺路搭桥。持续完善创业辅导、投融资、技能培训、成果展示转化等长效机制，构建优质高效、多元化的项目培育服务体系，提高创业团队孵化质量。<br>　　六是协同香港开展国际科技合作，以更加积极的姿态融入全球科技进程。发挥香港“超级联系人”作用以及接轨国际的营商环境优势、专业服务优势、知识产权保护的法治优势，共同吸引海外顶尖科研人才，在更高层次、更深领域携手推进一批重大国际科技合作项目。支持设立国际化的科技促进联盟、标准创新联盟、知识产权保护联盟等枢纽型组织，加速科技成果的跨境转移转化。<br>　　（执笔：艾学峰）<br>]]></FullText><Map><![CDATA[]]></Map><Map2><![CDATA[]]></Map2><IsTransform>False</IsTransform><Item Name="Period"><![CDATA[]]></Item><Item Name="M_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Description"><![CDATA[习近平总书记在广东考察时强调，深圳要扎实推进前海建设，拿出更多务实创新的改革举措，探索更多可复制可推广的经验，深化深港合作，相互借助、相得益彰，在共建“一带一路”、推进粤港澳大湾区建设、高水平参与国际合作方面发挥更大作用。]]></Item><Item Name="ChineseLibrary"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Pubdate"><![CDATA[20190124]]></Item><Item Name="Source"><![CDATA[]]></Item><Item Name="JT_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Title"><![CDATA[深化深港科技合作凝聚创新发展动力]]></Item><Item Name="keyword"><![CDATA[前海建设,务实创新,深化深港合作,粤港澳大湾区]]></Item><Item Name="Responsibility"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Creator"><![CDATA[广东省习近平新时代中国特色社会主义思想研究中心]]></Item><Item Name="Region"><![CDATA[]]></Item><Item Name="PageNumber"><![CDATA[理论]]></Item><Item Name="AuthorIdentity"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Voltage"><![CDATA[[{"key":"3635fa25-b5e6-4aee-a2af-98d5eb5a331a","value":"评论研究","number":"A0902"},{"key":"bbf510ab-2c62-4ed7-b650-38ab6c91d8c4","value":"经济_关联","number":"A1201"}]]]></Item><Item Name="URL"><![CDATA[http://paper.ce.cn/jjrb/html/2019-01/24/content_382541.htm]]></Item><Item Name="Reference"><![CDATA[]]></Item><Item Name="S_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Publisher"><![CDATA[《经济日报》（2019年01月24日12版）]]></Item><Resource></Resource></Data><Data><ID>b32169c5-fb8c-403c-a74e-e5048df3c3d9</ID><SystemType>0</SystemType><FullText><![CDATA[<br>　　【智库研究】<br>　　加强中国特色新型智库建设、发挥智库的决策咨询与辅助功能，对于已经升格为国家战略、当前正加快推进的粤港澳大湾区建设具有重大意义。当前粤港澳大湾区旨在建设成为：充满活力的世界级城市群、具有全球影响力的国际科技创新中心、“一带一路”建设的重要支撑、内地与港澳深度合作示范区以及宜居宜业宜游的优质生活圈。这昭示着香港、澳门在国家经济发展和新一轮改革开放中的地位和作用获得前所未有的提升，广东也迎来了构建开放型经济新体制的战略机遇。站在新的历史起点上，推进“一国两制”行稳致远，回答粤港澳大湾区建设这一崭新时代命题，迫切需要具有前瞻性、全局性、实践性的智力成果作为决策参考和行动指引。这对粤港澳大湾区智库建设提出了高标准、高要求，也为大湾区智库合作发展创造了广阔空间。<br>　　智库建设的关键在于明确发展定位。对于“一个国家、两种制度、三种货币、三个不同法域、三个独立关税区”的粤港澳大湾区来说，这一点尤为重要。中国特色新型智库不仅要服务于政府决策，积极行使建言咨政的职能，同时还要在国际社会提升自身的话语权，通过自己的研究、活动、国际发声彰显国家软实力。粤港澳大湾区以粤港澳为核心区，涵盖由广州、深圳、佛山、东莞、惠州、珠海、中山、江门、肇庆9市和香港、澳门两个特别行政区组成的世界级城市群，与生俱来的多元性、开放性和互鉴性赋予新型智库组织得天独厚的发展土壤。但必须指出，大湾区智库建设首先要全面准确理解并坚决贯彻“一国两制”基本方针，立足现实、着眼长远，做到“定位明晰、特色鲜明”“规模适度、布局合理”。<br>　　一是坚持家国情怀与国际视野相结合。一方面，粤港澳大湾区尤其是港澳地区的社会智库比较发达，自筹经费、公益导向、第三方立场等特色较为显著，但所有智库组织必须确保在“一国两制”框架下运作，具备爱国爱港爱澳的家国情怀，致力于实现中华民族伟大复兴；另一方面，要发挥港澳地区与国际接轨的优势，培养具备全球视野和国际视角的新型智库，提升智库成果在国家经济发展和对外开放中的支撑作用。<br>　　二是坚持决策咨询与基础研究相结合。应用决策研究与基础理论研究是智库研究的两大方面。“一国两制”下的大湾区建设，涉及的问题方方面面。要从智库发展布局着手，坚持决策研究与基础理论研究相结合，明确党政智库、高校智库、企业智库、社会智库等不同类型智库的定位与作用，形成以不同学科的基础研究为点、不同课题所涉及的交叉学科为线、不同地域的经济社会发展对策研究为面的“点、线、面”三位一体、覆盖粤港澳三地的智库支持网络。<br>　　三是坚持研究属性与行动属性相结合。随着时代发展，智库的功能属性趋于多元化，不断从学术研究向舆论引导、政策实践乃至助推产业化等层面拓展。粤港澳大湾区智库既要积极面向大湾区发布最新研究成果，适时发布大湾区发展系列蓝、白皮书，又要及时廓清迷雾、凝聚共识，强化舆论引导。同时，在特定领域、特定环节、特定项目上，大湾区智库要敢于行动，打通政策研究与政策落实之间的通道，推动智库研究成果与大湾区建设同向同行。<br>　　四是坚持服务湾区发展与传播中国声音相结合。粤港澳大湾区不仅是国际经济合作的阵地，也是中华文化传承、发展、创新并走向世界的前沿。大湾区智库一方面要立足于服务粤港澳大湾区建设，提供智力支持；另一方面，要发挥粤港澳大湾区作为“一带一路”重要支撑作用，在加强与国际智库和高端人才交流合作的过程中，向世界讲述中国故事、传播中国理念、构建中国话语体系，更好展示大国形象。<br>　　随着粤港澳大湾区建设驶入快车道，粤港澳三地智库发展的整体态势向好，但仍存在诸多问题，如智库管理体制机制尚未成熟、对策研究缺乏、成果转化率低以及三地智库协同性不够等等。必须坚持协同发展原则，发挥“1+1+1＞3”的叠加效应和互补优势，努力拓展粤港澳大湾区智库建设新路径。<br>　　搭建政府与公众之间沟通桥梁，走特色发展之路。建设粤港澳大湾区，要充分发挥粤港澳综合优势，支持香港和澳门融入国家发展大局，增进香港和澳门同胞的福祉，让港澳同胞和内地人民共担民族复兴的历史责任，共享祖国繁荣富强的伟大荣光。就目前来看，大湾区居民特别是港澳同胞对于大湾区建设的战略意义和发展趋势的认知、认同及共识尚显不够。一方面，大湾区智库要在中央以及特区政府重大课题研究方面形成合力，全面、客观、精准地阐释国家大政方针；另一方面，及时以三地公众喜闻乐见的信息传播形式交流讯息、发声引导，当好公共政策与民意之间的桥梁和纽带。<br>　　打造“粤港澳大湾区智库联盟”，走协同发展之路。目前，粤港澳大湾区智库建设的主要障碍是三地智库的合作机制匮乏，协同性不够。要创新体制机制，构建有行动力的三地智库合作模式，实现港澳智库与内地智库的资源共享及三地智库深度协同。倡导三地政府联合设立“大湾区智库发展基金”，由港澳和内地人员共同组成理事会，负责基金日常管理和运营绩效。同时，遴选一流专家学者，组建“粤港澳三地智库专家委员会”，在此基础上打造三地智库协同机构——“粤港澳大湾区智库联盟”，共同建设大湾区智库研究、协同、发布和转化平台，形成协同一致的强大思想力与行动力。<br>　　探索“人才+智库+媒体+产业”通力合作，走创新发展之路。建设具有影响力的高质量粤港澳大湾区智库，必须释放大湾区面向世界的开放潜能，发挥港澳尤其是香港作为国际金融中心、国际资讯中心的作用，聚拢全球科技创新人才和管理人才。同时，创新运营模式，推动智库机构、新闻媒体和产业界的通力合作，以智库为平台，以媒体为纽带，高效配置智力资源，实现文化旅游、互联网、金融等产业跨界融合、创新互动，面向全球推介大湾区品牌形象，共同服务国家战略。<br>]]></FullText><Map><![CDATA[]]></Map><Map2><![CDATA[]]></Map2><IsTransform>False</IsTransform><Item Name="Source"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Responsibility"><![CDATA[]]></Item><Item Name="URL"><![CDATA[http://epaper.gmw.cn/gmrb/html/2019-01/21/nw.D110000gmrb_20190121_3-16.htm]]></Item><Item Name="keyword"><![CDATA[中国特色新型智库建设,粤港澳大湾区建设,国家战略,开放型经济新体制]]></Item><Item Name="Voltage"><![CDATA[[{"key":"3635fa25-b5e6-4aee-a2af-98d5eb5a331a","value":"评论研究","number":"A0902"},{"key":"bbf510ab-2c62-4ed7-b650-38ab6c91d8c4","value":"经济_关联","number":"A1201"}]]]></Item><Item Name="Period"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Publisher"><![CDATA[《光明日报》（2019年01月21日16版）]]></Item><Item Name="JT_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="ChineseLibrary"><![CDATA[]]></Item><Item Name="M_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Creator"><![CDATA[林志鹏,孙海燕]]></Item><Item Name="AuthorIdentity"><![CDATA[广东省社会科学院科技与社会研究中心副主任、广东省社会科学院副研究员]]></Item><Item Name="Title"><![CDATA[粤港澳大湾区智库建设的定位与路径]]></Item><Item Name="S_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="PageNumber"><![CDATA[理论]]></Item><Item Name="Description"><![CDATA[加强中国特色新型智库建设、发挥智库的决策咨询与辅助功能，对于已经升格为国家战略、当前正加快推进的粤港澳大湾区建设具有重大意义。当前粤港澳大湾区旨在建设成为：充满活力的世界级城市群、具有全球影响力的国际科技创新中心、“一带一路”建设的重要支撑、内地与港澳深度合作示范区以及宜居宜业宜游的优质生活圈。]]></Item><Item Name="Reference"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Region"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Pubdate"><![CDATA[20190121]]></Item><Resource></Resource></Data><Data><ID>fb32de42-1189-4fa0-88ef-05c2f7e84e7b</ID><SystemType>0</SystemType><FullText><![CDATA[<br>　　“改革开放已走过千山万水，但仍需跋山涉水。”<br>　　“伟大梦想不是等得来、喊得来的，而是拼出来、干出来的。”<br>　　习近平总书记18日在庆祝改革开放40周年大会上的重要讲话，发出新时代改革开放再出发新的动员令。<br>　　会场掌声如潮，会下反响强烈。各地党委政府党政干部表示，要以更大的决心和更务实的举措，在新时代改革开放新征程上奋勇前进，创造中华民族新的更大奇迹。<br>　　辉煌成就彰显自信——40年改革开放催生伟大飞跃<br>　　西藏最偏远的阿里地区，改则县物玛乡的干部群众身着鲜艳的藏族服装，在食堂集中观看了大会。当电视出现物玛乡抢古村党支部书记尼玛顿珠的镜头时，大家禁不住热烈鼓掌。<br>　　“从人均年收入4000余元到1.5万元，今天的好日子离不开党中央的坚强领导，离不开干部群众的共同奋斗。党和政府没有忘记任何一名困难群众。”物玛乡党委书记郁春林表示。<br>　　18日，随着一声巨响，四川泸州境内的尖山坡隧道顺利贯通。这条隧道所属的川南城际铁路，正是四川“四向拓展、全域开放”新战略部署的交通路网之一。<br>　　强化与粤港澳大湾区和北部湾经济区对接，加强与长三角、京津冀、泛珠三角交流合作……地处西南内陆的四川正在加快形成立体全面开放新姿态。<br>　　四川省委改革办改革一处处长刘军表示，将着力破解社会最关注、群众最期盼、制约发展最突出的顽瘴痼疾，进一步解放和发展生产力，增强经济活力。<br>　　冬日深圳，满目苍翠，阳光如春天般温暖和煦。<br>　　“总书记对改革开放40年光辉历程的深刻总结，让我们感慨万千。没有改革开放，就没有今天的深圳。”深圳坪山区委书记陶永欣表示，紧紧依靠创新，坪山建区不到两年，就由一个普通工业区发展成为半导体、人工智能等高端产业聚集地，全市首个5G基站刚刚在这开通。<br>　　辽宁鞍山，从钢铁“一柱擎天”到新产业多点发力，老工业基地焕发出新活力。鞍山市委书记韩玉起表示，辽宁正以优化营商环境为改革突破口，朝着全方位振兴发展奋力前进。<br>　　江西吉安青原区渼陂村，40多名村民聚集一堂收看了大会。当习近平总书记说到生态文明建设时，村民频频点头。会议室窗外，曾因采砂满目疮痍的富水河已重现清澈流畅。如今，碧水繁花的美景带动乡村旅游，71户贫困户增收脱贫。<br>　　“过去富水河沿线采砂场多达30多家，最近几年加强生态环境治理，青山绿水重现。村民自掏腰包投资建成了500多亩白莲基地、1000多米樱花长廊。美丽家园真要感谢新发展理念指引。”青原区委书记李军表示。<br>　　40年来，地处长江之滨的湖北大冶，采矿业占GDP比重从70%降至7.8%。大冶市委书记李修武表示，习近平总书记重要讲话给了大冶持续推进绿色发展的信心和决心，将坚定不移贯彻长江经济带发展战略，按照“共抓大保护、不搞大开发”要求，向着高质量发展目标迈进。<br>　　从一片盐碱荒滩发展到对外开放前沿、年实际利用外资超百亿美元，天津滨海新区区委常委、宣传部长邓光华表示，滨海新区的巨大飞跃，让我们更加坚定了中国特色社会主义道路自信，我们将举全力打造改革开放先行区，更好融入京津冀协同发展，创建繁荣宜居智慧新城。<br>　　攻坚克难脚踏实地——争当脚踏实地的“实干家”<br>　　广大干部表示，“撸起袖子加油干”是成就改革开放事业的“硬道理”，要按照习近平总书记要求，不做光说不练的“假把式”，争当脚踏实地的“实干家”。<br>　　祖国西南边陲的云南德宏傣族景颇族自治州，正在努力建设成为“一带一路”的重要国际陆港。<br>　　德宏州委书记王俊强表示，德宏最大的优势在区位，最强劲的动力在改革，最根本的出路在开放。将以习近平总书记重要讲话精神为指导，进一步拓展开放范围和层次，扩展开放的内涵和外延，努力打造沿边开放新高地。<br>　　内蒙古刚刚出台了26条促进民营经济高质量发展的措施。“民营经济大发展的新时代来了。”鄂尔多斯市委书记牛俊雁表示，“我们将大力弘扬‘蒙古马’吃苦耐劳、一往无前的精神，团结带领各族干部群众攻坚克难、顽强拼搏，实现民族地区跨越发展。”<br>　　曾因“大包干”开启改革开放时代巨幕的安徽凤阳县小岗村，村民们正忙着8000余亩高标准农田治理，在改善生产条件和生态水平的同时，也为下一步农村土地改革夯实基础。<br>　　习近平总书记在讲话中说，“坚持把人民拥护不拥护、赞成不赞成、高兴不高兴作为制定政策的依据”，小岗村党委第一书记李锦柱表示，这是我们一贯秉承并将继续坚持的重要原则。有了广大人民的积极参与和奋力创造，改革开放才能走得稳健扎实。<br>　　新时代的改革开放，面对的更多是新课题，只有敢于走别人没有走过的路，才能收获别样的风景。<br>　　外高桥的码头边，巨轮满载货物驶向全球。进入冬季，上海自贸试验区仍是一片生机勃勃的繁忙景象。不久前的首届中国国际进口博览会，宣布了自贸区将扩容新片区的重磅消息。<br>　　面对新起点新任务，上海自贸试验区管委会表示，习近平总书记的重要讲话再次发出将改革开放进行到底的鲜明号召，自贸区将坚定不移吃改革饭、走开放路、打创新牌，发挥排头兵、试验田的作用，把自贸试验区建设成为我国深度融入经济全球化的重要载体。<br>　　“党的领导是改革制胜的根本保证。海南改革开放的翻天巨变，充分印证党中央决策的英明伟大，充分展示了中国特色社会主义的光明前景。”海南省委副秘书长、政策研究室主任周军平说，新时代，党中央赋予海南建设中国特色自由贸易港的重任，在党的坚强领导下锐意进取、大胆创新，蓝图将如期变成现实。<br>　　坚定信念接续奋斗——以更大决心和更务实的举措把民族复兴伟业推向前进<br>　　改革开放任重道远，闯关夺隘战鼓催征。<br>　　珠海市委书记郭永航表示，珠海将以改革开放“关键一招”推动“二次创业”，把特区办得更好，更加自觉地担负起建设粤港澳大湾区的新使命，推动这一重大国家发展战略更好落实。<br>　　汕头市委书记方利旭表示，要把握新机遇，加快补齐科技创新能力、城市化建设、城市软实力“三大短板”，加快形成现代产业体系，打造活力特区、和美侨乡、粤东明珠和现代化沿海经济带重要发展极。<br>　　距离北京100多公里的河北雄安新区，市民服务中心会议中心一层，500多名干部职工18日济济一堂，收看庆祝改革开放40周年大会。<br>　　雄安新区党工委、管委会表示，一定会按照习近平总书记指示，以“功成不必在我”的精神境界，严格落实党中央部署和规划方案，不负“千年大计、国家大事”重托，打造落实新发展理念的创新示范区和推动高质量发展的全国样板。<br>　　收看电视直播后，陕西省商务厅厅长赵润民表示，将结合陕西实际，抓住全面深化改革、扩大开放这一重大机遇，更加积极参与“一带一路”建设，在贸易投资、产能合作、跨境电商等领域，推动陕西和沿线国家及地区的经贸合作，绘好“一带一路”“工笔画”。<br>　　“推进改革开放再出发，台州将持续打破制度藩篱，更好发挥政府作用，发挥市场在资源配置中的决定性作用，尊重民营企业主体地位，为民营经济发展创造良好外部环境。”浙江台州市委书记陈奕君表示。<br>　　“即将到来的2019年，我们将进一步推动完成好深化改革扩大开放和促进两岸交流合作的试验任务，对标国际最高标准，推进投资贸易自由化便利化，更好地服务全国改革开放大局。”福建自贸试验区厦门片区管委会政策法规局局长代斌表示。<br>]]></FullText><Map><![CDATA[]]></Map><Map2><![CDATA[]]></Map2><IsTransform>False</IsTransform><Item Name="Title"><![CDATA[砥砺奋进新征程建功立业新时代]]></Item><Item Name="Voltage"><![CDATA[[{"key":"ca0c18de-b123-4209-867d-4a713205b837","value":"学习体会","number":"A0903"},{"key":"bbf510ab-2c62-4ed7-b650-38ab6c91d8c4","value":"经济_关联","number":"A1201"}]]]></Item><Item Name="PageNumber"><![CDATA[]]></Item><Item Name="ChineseLibrary"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Source"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Region"><![CDATA[]]></Item><Item Name="AuthorIdentity"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Period"><![CDATA[]]></Item><Item Name="URL"><![CDATA[http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2018-12/20/nw.D110000renmrb_20181220_4-01.htm]]></Item><Item Name="Description"><![CDATA[习近平总书记18日在庆祝改革开放40周年大会上的重要讲话，发出新时代改革开放再出发新的动员令。]]></Item><Item Name="S_Title"><![CDATA[习近平总书记重要讲话在省区市各级党委政府党政干部中引发强烈反响]]></Item><Item Name="JT_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Creator"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Pubdate"><![CDATA[20181220]]></Item><Item Name="Responsibility"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Publisher"><![CDATA[《人民日报》（2018年12月20日01版）]]></Item><Item Name="M_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Reference"><![CDATA[]]></Item><Item Name="keyword"><![CDATA[改革开放,粤港澳大湾区,北部湾经济区]]></Item><Resource></Resource></Data><Data><ID>e9be7689-603d-4cc7-ae39-cf85dbd98f81</ID><SystemType>0</SystemType><FullText><![CDATA[<br>　　党的十九大提出了推动形成全面开放新格局的战略部署。随着“一带一路”建设深入推进，广西在全方位对外开放格局中的战略地位更加凸显。日前，围绕深入贯彻落实党的十九大精神，更好发挥广西有机衔接“一带一路”重要门户作用，不断开创新时代广西开放发展新局面有关话题，本刊记者采访了中共广西壮族自治区党委书记彭清华。<br>　　记者：党的十九大提出，中国开放的大门不会关闭，只会越开越大。对广西来说，扩大开放也是实现跨越发展的关键之举。在中国特色社会主义新时代，广西如何围绕“四维支撑、四沿联动”，形成全面开放新格局<br>　　彭清华：党的十九大对推动形成全面开放新格局提出要求，广西的开放发展面临难得机遇，肩负重大使命。这些年来，我们坚持把扩大开放作为事关全局的大事来抓，广西从一个相对封闭的边陲地区逐步发展成为面向东盟开放合作的前沿和窗口。2015年3月，习近平总书记在参加全国人大会议广西代表团审议时，要求广西充分发挥与东盟陆海相邻的独特优势，着力构建面向东盟的国际大通道，打造西南中南地区开放发展新的战略支点，形成21世纪海上丝绸之路与丝绸之路经济带有机衔接的重要门户。2017年4月，习近平总书记视察广西时强调，广西发展潜力在开放，后劲也在开放，有条件在“一带一路”建设中发挥更大作用。习近平总书记赋予广西的新定位新使命，对新时代广西扩大开放提出了新的更高要求。我们强化“抓开放就是抓发展，谋开放就是谋未来”的理念，着力构建“四维支撑、四沿联动”的全面开放合作新格局，下好开放发展“先手棋”。<br>　　“四维支撑”主要是就外部而言，旨在突出开放发展的战略重点：向南开放，拓展同以东盟为重点的海上丝绸之路沿线国家合作；向东开放，提升对粤港澳台及沿海地区开放合作水平；向西向北开放，增强服务西南中南地区开放发展功能；向发达经济体开放，主动对接先进生产力。“四沿联动”主要是就内部而言，旨在完善开放发展的区域布局：扩大沿海开放，打造北部湾经济区升级版；扩大沿江开放，形成珠江—西江经济带开放新优势；扩大沿边开放，构筑沿边地区开放新高地；扩大沿线开放，释放高速铁路、高速公路沿线开放新活力。我们相信，形成了这样一个格局，广西开放发展这盘棋一定会走得更好更活。<br>　　记者：《推动共建丝绸之路经济带和21世纪海上丝绸之路的愿景与行动》明确赋予广西在“一带一路”建设中崭新的使命和定位。广西如何在“一带一路”建设中发挥更大作用？<br>　　彭清华：广西是“一带一路”有机衔接的重要门户，在“一带一路”建设中发挥更大作用，是习近平总书记对广西开放发展寄予的殷切期望，广西有条件有基础也有责任有义务为“一带一路”建设作出应有贡献。<br>　　我们要充分发挥沿海沿江沿边的独特优势，重点围绕促进政策沟通、设施联通、贸易畅通、资金融通、民心相通，进一步释放“海”的潜力、激发“江”的活力、做足“边”的文章。一是着力打造中国—东盟博览会、中国—东盟商务与投资峰会升级版，提升“南宁渠道”服务“一带一路”建设能力，加快形成各有侧重、主题鲜明、特色突出的高层对话平台以及专业合作平台，在夯实提升开放平台上有更大突破。二是突出抓好中新互联互通“南向通道”建设，打造连接中南半岛的高速公路网、铁路网、海运网、航空网和信息网，实现“一带”与“一路”、陆与海的有机衔接，在推进互联互通上有更大进展。三是深化“两国双园”、跨境经济合作区和国际港口合作区建设，突出抓好一批标志性、先导性对外投资项目建设，在深化与东盟国际产能合作上有更大作为。四是加强与东盟国家在文化体育、教育科技、医疗卫生等领域合作，在深化人文交流上有更大成效。<br>　　记者：当前我国经济已由高速增长阶段转向高质量发展阶段，在新的发展阶段，广西的开放发展面临着什么样的机遇和挑战？<br>　　彭清华：在新的发展阶段，广西的开放发展面临的机遇前所未有，挑战前所未有，机遇大于挑战。<br>　　讲机遇，一是随着“一带一路”建设的深入推进，特别是党的十九大提出要优化区域开放布局，加大西部开放力度，像广西这样的西部地区和边疆民族地区将获得更多的政策倾斜、资金扶持和项目落地，给我们带来了形成开放发展新动能的重大机遇。二是新一轮科技革命和产业变革蓄势待发，互联网、大数据、人工智能与实体经济深度融合方兴未艾，新技术新产业新业态层出不穷，给广西这样的后发展欠发达地区提供了分享现代科技进步和产业发展红利、缩小发展差距的重大机遇。三是中国—东盟合作迈入“钻石十年”，有利于我们发挥资源优势和产能比较优势，为我们带来了扩大双向投资规模、深化国际产能合作的重大机遇。四是区域经济合作不断深化，互联互通加快推进，资源要素加速流动，给我们带来了在更大范围更宽领域配置资源、优势互补、借力发展的重大机遇。五是人民币国际化和贸易投资便利化加快推进，国家设立亚投行和丝路基金，广西沿边金融综合改革试验区建设向纵深推进，为我们带来了加大跨境投融资、打造面向东盟的金融开放门户的重大机遇。<br>　　我们也清醒地看到挑战：广西产业基础较为薄弱、实力不强、结构不优，开放型经济发展水平不高；衔接“一带一路”的现代综合交通体系尚不完善，现有开放合作平台和机制的功能作用尚未充分发挥；市场和开放主体培育不足、企业机制不活、参与国际竞争能力不强。此外，受大宗商品价格波动、地缘政治风险等影响，企业“走出去”、扎住根面临不少困难。<br>　　机遇与挑战相互交织、相互转化。我们要保持清醒头脑、不懈奋斗，抢抓新机遇，应对新挑战，以更大的气魄、更大的力度全方位扩大开放，以开放的主动赢得发展的主动。<br>　　记者：“一带一路，基础先行。”交通运输、通信等基础设施行业在“一带一路”建设中担负着开路先锋的重任。广西在推动基础设施建设方面的情况如何？<br>　　彭清华：互联互通是开放合作的前提和基础，设施联通是“一带一路”建设的优先领域。没有便捷高效的交通运输网络和物流体系，开放合作只会是纸上谈兵。近年来，我们在促进与东盟国家和周边省份互联互通上做了大量工作。<br>　　一是坚持陆海空并进，加快构建面向东盟的国际大通道。目前，广西毗邻东盟的主要边境城市均已通达高速公路，全区建成通车的高速铁路总里程1700多公里，开通国际道路运输线路14条，形成出海出省出边陆路干线通道27条。加强港口规划建设，完善集疏运体系，全力打造北部湾区域性国际航运中心。目前，北部湾港吞吐能力达2.4亿吨，开通内外贸航线44条，与世界100多个国家和地区的200多个港口通航。加快民航空中走廊和珠江—西江黄金水道建设，不断提高客货运通行能力。加强口岸基础设施和配套服务设施建设，通关便利化水平明显提升。<br>　　二是高水平建设中国—东盟信息港。以深化网络互联、信息互通为基本内容，构建基础设施、技术合作、经贸服务、信息共享、人文交流5大平台，形成以南宁为核心基地，面向东盟、服务西南中南的国际通信网络体系和信息服务枢纽。目前，已成功引进一批国内外知名互联网企业入驻，建成中国—东盟云计算中心和广西政务云计算中心。<br>　　三是大力发展现代物流。加快建设南宁、柳州等国际物流基地，打造北部湾区域性国际物流枢纽。抓好港铁连接，促进海、河、公路、铁路、航空五港联动，推动不同运输方式紧密衔接和重点物流干线多式联运发展。积极培育大型现代物流企业，物流总体服务能力和信息化、智能化水平不断提高。<br>　　记者：企业是对外经济合作的市场主体，是“一带一路”建设的实施主体。广西在推进“一带一路”建设过程中，如何让国有企业和民营企业发挥各自优势？<br>　　彭清华：推进“一带一路”建设，既要发挥政府的推动作用，又要充分调动企业的参与热情，发挥企业的主体作用。截至2016年，广西备案或核准的境外投资企业703家，协议投资总额达87.3亿美元，其中“一带一路”沿线国家项目占到八成以上。<br>　　国有企业具有资金雄厚、技术成熟、经验丰富、人才充足、品牌影响力大等优势，是“一带一路”建设的主力军。近年来，广西一批有实力的国有企业加快“走出去”步伐，为企业发展拓展了新路子。广西企业在东盟国家建成了一批各具特色的产业园区，参股和运营了一些重要国际港口。民营企业具有投资意愿强烈、经营体制灵活、市场反应迅速等优势，是推进“一带一路”建设不可忽视的重要力量。通过深化“放管服”改革，不断简化审批程序、完善服务体系，我区“走出去”的民营企业数量和投资额逐年增加。<br>　　我们将进一步优化服务环境，加大政策引导和支持力度，以重大项目和境外园区建设为依托，引导国有企业和民营企业优势互补、强强联合，组成“联合舰队”“抱团出海”，共同应对“走出去”风险，促进我区优势产能转出去、技术标准带出去，不断提升区域影响力和国际竞争力。<br>　　记者：广西与粤港澳合作发展历史源远流长，应当如何把握广西与粤港澳在共同推动“一带一路”建设中的共同发展新机遇？<br>　　彭清华：广西与粤港澳山水相连、地缘相近、人缘相亲，经贸合作与人文往来十分密切、基础深厚。近年来，我们积极主动向东开放，深入开展“美丽广西港澳行”等活动，迎来了与粤港澳合作最好历史时期。2016年以来，粤桂签订投资项目2385个，实际到位资金4378亿元；截至2016年，香港在桂投资企业6700多家，实际利用港资83亿多美元，粤港澳已是广西最大内资和外资来源地。<br>　　粤港澳大湾区是我国经济最发达的地区之一，是国际生产要素流动最自由、最充分、最开放的地区之一，也是“一带一路”建设的关键节点。广西与粤港澳合作前景广阔，我们将主动对接粤港澳大湾区建设，把粤港澳的资金、技术、人才、市场、管理等先进要素与广西的区位、资源、生态、政策等优势结合起来，借力发展，互利共赢，共同画好广西与粤港澳合作发展的最大同心圆。<br>]]></FullText><Map><![CDATA[]]></Map><Map2><![CDATA[]]></Map2><IsTransform>False</IsTransform><Item Name="Responsibility"><![CDATA[]]></Item><Item Name="keyword"><![CDATA[全面开放,对外开放,开放发展,广西,“一带一路”建设,粤港澳合作]]></Item><Item Name="Publisher"><![CDATA[《求是》2018年第1期]]></Item><Item Name="Pubdate"><![CDATA[20171231]]></Item><Item Name="URL"><![CDATA[http://www.qstheory.cn/dukan/qs/2017-12/31/c_1122175258.htm]]></Item><Item Name="ChineseLibrary"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Title"><![CDATA[抓开放就是抓发展　谋开放就是谋未来]]></Item><Item Name="PageNumber"><![CDATA[]]></Item><Item Name="M_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Source"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Description"><![CDATA[党的十九大提出了推动形成全面开放新格局的战略部署。随着“一带一路”建设深入推进，广西在全方位对外开放格局中的战略地位更加凸显。日前，围绕深入贯彻落实党的十九大精神，更好发挥广西有机衔接“一带一路”重要门户作用，不断开创新时代广西开放发展新局面有关话题，本刊记者采访了中共广西壮族自治区党委书记彭清华。]]></Item><Item Name="AuthorIdentity"><![CDATA[广西壮族自治区党委书记]]></Item><Item Name="Period"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Voltage"><![CDATA[[{"key":"ca0c18de-b123-4209-867d-4a713205b837","value":"学习体会","number":"A0903"},{"key":"bbf510ab-2c62-4ed7-b650-38ab6c91d8c4","value":"经济_关联","number":"A1201"}]]]></Item><Item Name="Creator"><![CDATA[彭清华]]></Item><Item Name="Region"><![CDATA[]]></Item><Item Name="S_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Reference"><![CDATA[]]></Item><Item Name="JT_Title"><![CDATA[]]></Item><Resource></Resource></Data><Data><ID>cbce9910-6880-4205-baca-6f6251d33816</ID><SystemType>0</SystemType><FullText><![CDATA[<br>　　建设现代化经济体系是以习近平同志为核心的党中央立足于新时代我国社会主要矛盾和时代 发展大势，着眼于建设中国特色社会主义现代化强国而作出的重大战略决策。建设现代化经济体系，就是 要建设高质量、高水平的经济体系，事关我们能否引领世界科技革命和产业变革潮流、赢得国际竞争的主 动，事关我们能否顺利实现“两个一百年”奋斗目标，对维护国家经济安全、推进我国经济持续健康发展 具有重大意义。<br>　　国家强，现代化经济体系必须强。当前，我国社会主要矛盾已经转化为人民日益增长的美好生活需要 和不平衡不充分的发展之间的矛盾，必须坚持创新、协调、绿色、开放、共享的新发展理念，统筹推进“ 五位一体”总体布局，协调推进“四个全面”战略布局。建设现代化经济体系，要以新发展理念为引领， 坚持问题导向、推动创新发展、防范化解重大风险、保障和改善民生，更加突出发展的创新性、协调性、 可持续性、包容性，不断满足人民日益增长的美好生活需要，使人民有更多的获得感、幸福感、安全感。<br>　　其一，着眼于坚持问题导向。要敢于触及矛盾、长于解决问题。当前我国发展面临的主要问题是，发 展不平衡不充分的一些突出问题尚未解决，发展质量和效益还不高，创新能力不够强，实体经济水平有待 提高，生态环境保护任重道远，民生领域还有不少短板。增强问题意识，就是要以解决问题为工作导向， 化解矛盾、破解难题，抓紧解决现代化经济体系建设中的重大问题。<br>　　其二，着眼于推动创新发展。发展动力决定发展速度、效能、可持续性。建设现代化经济体系，首先 要解决好动力问题。创新是引领发展的第一动力。坚持创新发展是建设现代化经济体系的根本之策，要把 创新摆在国家发展全局的核心位置，让创新贯穿党和国家一切工作，让创新在全社会蔚然成风。<br>　　其三，着眼于防范化解重大经济风险。要切实增强忧患意识和底线思维，坚决打好防范化解重大经济 风险特别是金融风险这场攻坚战。要加强经济风险特别是金融风险的隐患排查，坚持标本兼治，注重以完 善体制机制来防范化解风险。坚决守住不发生系统性金融风险的底线，下好先手棋，打好主动仗，保持经 济平稳健康发展。<br>　　其四，着眼于保障和改善民生。保障和改善民生是建设现代化经济体系的根本目的。如果发展不能满 足人民的期待，不能让群众得到实际利益，这样的发展就失去意义，也不可能持续。要始终坚持发展为了 人民、发展依靠人民、发展成果由人民共享，在推动经济持续健康发展的基础上，保证全体人民在共建共 享发展中有更多获得感，不断促进人的全面发展、全体人民共同富裕。<br>　　当前和今后一个时期，建设现代化经济体系，要把握好以下几个具体实践路径。<br>　　一是大力发展实体经济，筑牢现代化经济体系的坚实基础。建设现代化经济体系，必须把发展经济的 着力点放在实体经济上。要深化供给侧结构性改革，加快发展先进制造业，推动互联网、大数据、人工智 能同实体经济深度融合，推动资源要素向实体经济集聚，多措并举帮助实体经济降本增效。要建设创新引 领、协同发展的产业体系，实现实体经济、科技创新、现代金融、人力资源协同发展。要瞄准世界科技前 沿，推动传统制造业向智能化发展，深入推进“互联网+”产业建设，推进发展高端智能装备、新材料等 新兴产业。要重视和发展现代服务业，着力提升服务业在经济中的比重。<br>　　二是加快实施创新驱动发展战略，强化现代化经济体系的战略支撑。要把创新作为引领发展的第一动 力，大力推进供给侧结构性改革，大力促进生产要素从低质低效领域向优质高效领域流动，加快提高全要 素生产率。要加强国家创新体系建设，强化战略科技力量，实现重大突破和颠覆性创新，推动科技创新和 经济社会发展深度融合，塑造更多依靠创新驱动、更多发挥先发优势的引领型发展。特别要深入实施人才 强国战略，实行更加积极、更加开放、更加有效的人才政策，培养造就一大批具有国际水平的战略科技人 才、科技领军人才、青年科技人才和高水平创新团队。<br>　　三是支持、保护、扶持民营经济发展，夯实建设现代化经济体系的重要基础。改革开放40年来，民营 经济从小到大、从弱到强，成为社会主义市场经济的重要组成部分。广东是民营经济发展最快的地区之一 ，产业链条完备，民营经济实力强大，涌现了一批民营骨干企业。当前，我们要毫不动摇支持民营经济发 展，不断深化改革，推动民营经济发展实现新飞跃。既要加大扶持力度，确保各项政策落到实处，还要营 造法治环境，优化营商环境，降低企业综合成本，激发民营企业等各类市场主体活力；既要激发和保护企 业家精神，依法保护民营企业合法权益，还要完善人才供给政策，支持民营企业培育和引进创新人才，让 民营企业在市场经济浪潮中尽显身手。<br>　　四是抢抓粤港澳大湾区发展机遇，提高现代化经济体系的国际竞争力。开放发展是国家繁荣发展的必 由之路，推动形成全面开放新格局是建设现代化经济体系的必要条件。我们必须统筹国内国际两个大局， 发展更高层次的开放型经济。党的十九大报告强调，以粤港澳大湾区建设、粤港澳合作、泛珠三角区域合 作等为重点，全面推进内地同香港、澳门互利合作。这为我们加快对外开放步伐提供了重大历史机遇。当 前和今后一个时期，我们要深化与港澳经济深度合作，着力破解体制机制问题，加快推进珠海横琴新区等 粤澳合作重点平台建设，形成面向全球的贸易、投融资、生产、服务网络，加快培育国际经济合作和竞争 新优势。 （执笔：丁晋清）<br>]]></FullText><Map><![CDATA[]]></Map><Map2><![CDATA[]]></Map2><IsTransform>False</IsTransform><Item Name="Period"><![CDATA[]]></Item><Item Name="ChineseLibrary"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Reference"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Publisher"><![CDATA[《经济日报》2018年12月7日第14版]]></Item><Item Name="Region"><![CDATA[]]></Item><Item Name="keyword"><![CDATA[现代化经济体系,实体经济,创新驱动发展战略,民营经济发展,粤港澳大湾区发展]]></Item><Item Name="Creator"><![CDATA[广东省习近平新时代中国特色社会主义思想研究中心]]></Item><Item Name="S_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="URL"><![CDATA[http://paper.ce.cn/jjrb/html/2018-12/07/content_378826.htm]]></Item><Item Name="Responsibility"><![CDATA[]]></Item><Item Name="PageNumber"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Pubdate"><![CDATA[20181207]]></Item><Item Name="Description"><![CDATA[建设现代化经济体系是以习近平同志为核心的党中央立足于新时代我国社会主要矛盾和时代发展大势，着眼于建设中国特色社会主义现代化强国而作出的重大战略决策。建设现代化经济体系，就是要建设高质量、高水平的经济体系，事关我们能否引领世界科技革命和产业变革潮流、赢得国际竞争的主动，事关我们能否顺利实现“两个一百年”奋斗目标，对维护国家经济安全、推进我国经济持续健康发展具有重大意义。]]></Item><Item Name="M_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="JT_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Title"><![CDATA[建设现代化经济体系的重要着力点]]></Item><Item Name="Source"><![CDATA[]]></Item><Item Name="AuthorIdentity"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Voltage"><![CDATA[[{"key":"3635fa25-b5e6-4aee-a2af-98d5eb5a331a","value":"评论研究","number":"A0902"},{"key":"bbf510ab-2c62-4ed7-b650-38ab6c91d8c4","value":"经济_关联","number":"A1201"}]]]></Item><Resource></Resource></Data><Data><ID>151e87ea-538d-4c0a-8c8b-1a88b38f9e8c</ID><SystemType>0</SystemType><FullText><![CDATA[<br>　　习近平同志在广东考察时强调，要把粤港澳大湾区建设作为广东改革开放的大机遇、大文章，抓紧抓实办好。这既是对广东寄予的殷切期望，也是对改革开放排头兵、先行地、实验区提出的新任务。肩负起这一新任务，展现新的作为，关键是要进一步加强统筹协调、发挥互补优势、兼顾各方利益，切实做好粤港澳大湾区建设这篇大文章，充分彰显“一国两制”独特优势。<br>　　粤港澳大湾区拥有世界级港口群和广阔经济腹地。近年来，广东省着力破除体制障碍，努力打开粤港澳大湾区合作发展新局面，在商事登记、通关便利、社会治理等方面已取得多项创新成果，部分成功经验向全国推广。以服务业扩大对港澳开放、率先基本实现粤港澳服务贸易自由化为重点，大力推进广州南沙、深圳前海和珠海横琴等重大合作平台开发建设。同时，跨境基础设施建设、通关便利化、高等教育、医疗卫生、供港澳水电气等合作稳步推进，粤港澳大湾区合作发展的活力日益增强。目前，粤港澳大湾区世界级城市群已现雏形，成为全球最重要的资本集聚中心之一，在经济总量、对外贸易、区域利用外资总额、港口集装箱年吞吐量等方面名列世界都会区前列。但也应看到，三个关税区、四个核心城市的发展格局，既是粤港澳大湾区的特色和优势，也是粤港澳大湾区建设的难点所在。调研发现，粤港澳大湾区建设中还存在一些突出问题。比如，粤港澳三地经济制度、法律体系、行政体系以及社会文化的差异导致协调成本较高，大湾区各类要素的流通还不够顺畅等。解决这些问题，应从以下几方面用功用力。<br>　　打造高质量发展的典范。建立健全粤港澳大湾区建设协调机制，合作破解制约发展的体制机制障碍，不断畅通人流、物流、资金流和信息流。创新投资、贸易、金融体制机制，建成全面服务国家战略的高水平对外开放门户枢纽，高标准建设广东自由贸易试验区。按照市场化、国际化、法治化的要求，建立更加开放透明的市场准入管理模式，打造稳定、公平、透明、可预期的国际化营商环境，构建层次清晰、分工明确、布局合理的港口运输系统，优化口岸布局，实现通关便利化，提升大湾区全球资源配置能力。<br>　　建设国际科技创新中心。加强科技教育人才合作，为区域发展提供智力支撑。对标国际通行规则，营造具有全球竞争力的创新创业环境，形成产业联动、空间连接、功能贯穿的创新经济带。尤其要集聚和用好国际国内创新资源，加强自主创新，增强科技成果转化能力，打造国际新兴产业策源地。重点构建“广深港澳科技创新走廊”，依托香港国际创新科技中心、粤港澳大湾区国际科技创新中心、珠三角国家自主创新示范区等创新平台，形成政策叠加效应和创新合力。<br>　　建设大湾区优质生活圈。把大湾区居民的生活质量和幸福指数作为区域发展的重中之重加以考量，积极深化粤港澳三地在教育、人文、创新创业、生态文明、旅游休闲等领域的合作，加快建设粤港澳大湾区轨道交通网络，提升线网密度，完善线网功能，打造世界级港口区、机场群和轨道交通网，提高粤港澳大湾区在金融、贸易、航运等领域的国际竞争力。一方面，推动养老、医疗、卫生合作实现新突破，为港澳居民在内地学习、就业和生活提供便利条件，促进三地深入交流；另一方面，根据城镇化发展需要，积极引入港澳优质社会公共服务及行业标准，加快广东社会领域改革，建设宜居宜业宜游的优质生活圈，打造生态优美、服务完善、港澳与内地居民同享高质量生活的美好家园。<br>　　（执笔：林志鹏）<br>]]></FullText><Map><![CDATA[]]></Map><Map2><![CDATA[]]></Map2><IsTransform>False</IsTransform><Item Name="M_Title"><![CDATA[肩负新任务 展现新作为]]></Item><Item Name="ChineseLibrary"><![CDATA[]]></Item><Item Name="S_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Source"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Period"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Title"><![CDATA[做好粤港澳大湾区建设这篇大文章]]></Item><Item Name="keyword"><![CDATA[粤港澳大湾区建设,高质量发展,科技创新,美好家园]]></Item><Item Name="Reference"><![CDATA[]]></Item><Item Name="JT_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Pubdate"><![CDATA[20181204]]></Item><Item Name="Publisher"><![CDATA[《人民日报》（2018年12月04日07版）]]></Item><Item Name="AuthorIdentity"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Description"><![CDATA[习近平同志在广东考察时强调，要把粤港澳大湾区建设作为广东改革开放的大机遇、大文章，抓紧抓实办好。这既是对广东寄予的殷切期望，也是对改革开放排头兵、先行地、实验区提出的新任务。肩负起这一新任务，展现新的作为，关键是要进一步加强统筹协调、发挥互补优势、兼顾各方利益，切实做好粤港澳大湾区建设这篇大文章，充分彰显“一国两制”独特优势。]]></Item><Item Name="Region"><![CDATA[]]></Item><Item Name="URL"><![CDATA[http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2018-12/04/nw.D110000renmrb_20181204_4-07.htm]]></Item><Item Name="Voltage"><![CDATA[[{"key":"ca0c18de-b123-4209-867d-4a713205b837","value":"学习体会","number":"A0903"},{"key":"bbf510ab-2c62-4ed7-b650-38ab6c91d8c4","value":"经济_关联","number":"A1201"}]]]></Item><Item Name="Creator"><![CDATA[广东省习近平新时代中国特色社会主义思想研究中心]]></Item><Item Name="Responsibility"><![CDATA[]]></Item><Item Name="PageNumber"><![CDATA[]]></Item><Resource></Resource></Data><Data><ID>f9ffa7f2-7e73-4652-80b9-d78e75a75ea6</ID><SystemType>0</SystemType><FullText><![CDATA[<br>　　11月23日，国务院正式对外发布《关于支持自由贸易试验区深化改革创新若干措施的通知》，作为全面深化改革和扩大开放的试验田，中国自贸区建设将释放新的巨大红利，更好发挥示范引领作用。<br>　　从2013年9月29日中国（上海）自由贸易试验区正式成立至今，我国自贸区建设已走过五年的历程。五年间，全国先后有12个自贸试验区建立，各地自贸区做出了一系列探索，形成很多成功的经验向全国复制和推广。<br>　　大胆试、大胆闯、自主改；探索新路径、积累新经验。自贸区是国家的试验田，不是地方的自留地；是制度创新的高地，不是优惠政策的洼地；是种苗圃，不是栽盆景。从自贸区五年深耕，读懂中国的改革开放。<br>　　1、从一张清单到全国自贸区“雁阵”，打造开放创新大格局<br>　　背靠长江水，面向太平洋。上海，具有海纳百川、追求卓越的城市精神，因此也成为中国第一个自贸试验区的诞生地。在这里，产生了第一张外商投资负面清单，5年时间4次修订，从2013版的190条缩减到2018版的45条。<br>　　一张越来越短的清单，折射的是中国改革开放的新理念、新实践和新的里程碑。<br>　　“关于外资准入负面清单，社会各界普遍的关注点是负面清单的长短，但它实质上代表了外资管理制度的一种根本性转变。”作为上海、福建、河南和海南等自贸试验区方案与效果评估的牵头专家，商务部研究院产业国际化战略研究所所长崔卫杰对于负面清单的解读有着更深的剖析和定义。<br>　　崔卫杰告诉记者，负面清单是政府管理由“事前审批”向“事中事后监管”转变的一种直接体现，是国家治理体系和治理能力现代化水平的重要标志。它的完整提法应该是“外资准入前国民待遇+负面清单管理制度”。负面清单的长短仅仅代表了产业领域的开放水平，而准入前国民待遇及与其配套的备案管理等事中事后监管制度代表了制度领域的开放水平。<br>　　随着我国土地、人口等要素红利的逐步减弱，迫切需要在制度层面重新构筑我国国际竞争的新优势。<br>　　“从当前我国开放新阶段特征来看，以负面清单管理制度为代表的制度创新才是重中之重，这包括备案管理制度、信用平台及信用体系建设等一系列的事中事后监管制度。”崔卫杰表示，自贸试验区试验的负面清单管理制度取得了很好的效果，在全国进行了复制推广，十九大报告明确提出“全面实行准入前国民待遇加负面清单管理制度”。“政府权力负面清单”“跨境服务贸易负面清单”等都是“负面清单”在其他领域的直接应用和推广，其管理理念在其他领域得到了运用和体现。<br>　　上海自贸区在投资、贸易和金融等领域先行先试。改革的“苗圃”枝繁叶茂，一批批制度创新的“良种”从自贸区源源不断地向全国播撒。据商务部数据统计，截至今年9月底，各自贸试验区累计新设企业约56万家，外资企业3.2万家，以不到全国万分之二的面积，吸收了12%的外资、创造了12%的进出口。<br>　　2015年4月，广东、天津和福建3个自贸区挂牌成立；2016年8月，辽宁省、浙江省、河南省、湖北省、重庆市、四川省、陕西省新设立7个自贸区；2018年4月，海南自贸区破土而出……五年来，从一枝独秀到四朵金花，再到“1+3+7+1”的新格局；从沿海到内陆，从东北到海南，12个自贸区次第建立，形成中国对外开放的新型“雁阵”。<br>　　2、从自贸区发端的创新举措，引领你追我赶的改革竞赛<br>　　世界银行不久前发布《2019年营商环境报告》，中国跨境贸易得分从去年的69.91提高到82.59，排名从去年的第97位一下子跃升至今年的第65位。这份报告专门向全球推荐中国的一项改革举措，那就是自贸试验区的国际贸易单一窗口。<br>　　一点接入、一站式办理，从“串联式”申报，到一次性、同步化“并联式”流程再造……作为一项发端于自贸试验区、颇具代表性的制度创新，国际贸易“单一窗口”不仅成为自贸区建设的“标配”之一，还有力助推了我国国际贸易监管体系与国际接轨，成为打造国际一流营商环境的突破口和重要抓手。<br>　　“我国是全球贸易大国，通过‘单一窗口’建设，能够极大提高国际贸易供应链各参与方系统间的互联互通，进一步促进政府职能转变，优化口岸管理和服务机制，释放更大的改革红利。”国际贸易“单一窗口”建设工作组组长、国家口岸管理办公室主任张广志指出。<br>　　国际贸易单一窗口改变了以往部门间无法打通的“痛点”，将各类申报和业务办理系统集成和整合在一起，实现了从“人跑路”向“信息跑路”的转变。<br>　　目前，上海自贸试验区国际贸易单一窗口处理了将近全国三分之一的贸易量，是全球业务处理规模最大的平台。已建成的“3.0版”共包括九个功能模块，覆盖22个口岸和贸易监管部门，口岸货物申报和船舶申报100%通过单一窗口办理，服务企业达到27万家。企业申报数据项在船舶申报环节缩减65%，在货物申报环节缩减24%，累计为企业节省成本超过20亿元。<br>　　为促进贸易便利，各地都在加快打造自贸试验区速度。重庆国际贸易“单一窗口”上线运行，口岸通关时间压缩1/3；湖北推出“中欧班列（武汉）运单归并、简化申报”、减免税手续汇总办理等33项通关监管创新举措和出口食品生产企业备案采信模式等15项出入境检验检疫创新举措，报关效率提升80%；广东自贸区持续推进制度创新，与粤港澳大湾区联动发展，在构建智能化监管新模式、促进粤港澳经济深度合作、推动贸易便利化上迈出坚实步伐。<br>　　“建设自由贸易试验区是党中央在新时代推进改革开放的一项战略举措，在我国改革开放进程中具有里程碑的意义。”商务部新闻发言人高峰指出，五年来，各自贸试验区充分发挥全面深化改革试验田的作用，试点内容不断拓宽，建设布局逐步完善，在贸易投资自由化便利化，金融服务实体经济、转变政府职能等领域制度创新成果显著，形成了153项改革试点经验并向全国复制推广，逐步形成了多层次、宽领域、复合型综合改革态势和开放创新格局。<br>　　在复旦大学上海自贸区综合研究院秘书长尹晨眼中，“原来地方之间主要是GDP竞赛，以自贸区为标志，逐步转变为你追我赶的改革竞赛”。<br>　　3、新突破呼之欲出，推动形成更高层次开放型经济新格局<br>　　瞄准难点，解决痛点，是自贸试验区改革的主要特点。“2015年办一张公共卫生场所许可证，花了整整20天；今年同样是这个证，当天就能办结。”上海自贸区和浦东新区2016年初在全国率先试点“证照分离”改革。2018年9月中旬，国务院常务会议部署在全国有序推开“证照分离”改革。<br>　　不久前举行的首届中国国际进口博览会上，中国政府宣布，为鼓励和支持上海在推进投资和贸易自由化便利化方面大胆创新探索，为全国积累更多可复制可推广经验，再次增设新片区。<br>　　“上海自贸试验区在投资管理、贸易监管、金融创新和事中事后监管四大领域取得了一系列制度创新，成果向全国推广。新增片区是其向纵深推进的客观需要。除了地域扩容，更重要的是内容，在哪些开放领域或制度探索方面，需要新的试验突破。”崔卫杰表示。<br>　　上海改革开放经验丰富，监管基础较好，下一步可以围绕投资和贸易自由化便利化等重点领域，选择国际市场需求大，但对监管要求高、全国范围一时不具备开放条件的领域，争取率先在上海自贸试验区大胆创新探索，为全国进一步深化改革和扩大开放积累经验。<br>　　上海自贸试验区与浦东新区有一体化运作的优势条件，未来，可以在借鉴全球营商环境领先的先进经济体经验的基础上，持续深化“放管服”改革，加强改革的系统集成，着力降低制度性交易成本，营造国际化、法治化、便利化的营商环境。<br>　　目前，我国前三批11个自贸试验区已覆盖东中西部及东北“四大板块”和“一带一路”、京津冀协同发展、长江经济带三大战略支撑带，加上今年刚刚批复的海南自贸试验区，在“点”上持续推进改革创新试点，不断形成可复制推广的改革试点经验。而将自贸试验区“点”上形成的改革试点经验复制推广到全国，将在“面”上实现改革红利共享。“随着各个自贸试验区改革试点工作的不断推进和一批批改革试点经验的复制推广，必将形成点面结合、良性互动的良好局面，持续释放改革开放红利。”崔卫杰强调。<br>　　高峰日前表示：“我们将紧紧围绕打造新时代改革开放新高地的目标，积极推动自贸试验区在重点领域和关键环节改革创新，探索中国特色自由贸易港的建设，进一步压减外商投资负面清单。在推进制造业和服务业市场开放，继续提升贸易投资自由化便利化水平、推动更高水平的知识产权保护等方面先行先试，努力形成更多高质量的可复制可推广经验，推动形成更高层次的开放型经济新格局。”<br>]]></FullText><Map><![CDATA[]]></Map><Map2><![CDATA[]]></Map2><IsTransform>False</IsTransform><Item Name="Reference"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Pubdate"><![CDATA[20181127]]></Item><Item Name="Period"><![CDATA[]]></Item><Item Name="URL"><![CDATA[http://epaper.gmw.cn/gmrb/html/2018-11/27/nw.D110000gmrb_20181127_1-14.htm]]></Item><Item Name="ChineseLibrary"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Publisher"><![CDATA[《光明日报》（2018年11月27日14版）]]></Item><Item Name="Responsibility"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Region"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Title"><![CDATA[自贸区：从五年深耕读懂中国开放]]></Item><Item Name="PageNumber"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Description"><![CDATA[11月23日，国务院正式对外发布《关于支持自由贸易试验区深化改革创新若干措施的通知》，作为全面深化改革和扩大开放的试验田，中国自贸区建设将释放新的巨大红利，更好发挥示范引领作用。]]></Item><Item Name="Voltage"><![CDATA[[{"key":"3635fa25-b5e6-4aee-a2af-98d5eb5a331a","value":"评论研究","number":"A0902"},{"key":"bbf510ab-2c62-4ed7-b650-38ab6c91d8c4","value":"经济_关联","number":"A1201"}]]]></Item><Item Name="keyword"><![CDATA[自由贸易试验区,上海自贸区,广东自贸区,粤港澳大湾区]]></Item><Item Name="JT_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="S_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Creator"><![CDATA[张翼]]></Item><Item Name="Source"><![CDATA[]]></Item><Item Name="M_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="AuthorIdentity"><![CDATA[光明日报记者]]></Item><Resource></Resource></Data><Data><ID>fca6102e-0f68-442e-b78c-5672def93efe</ID><SystemType>0</SystemType><FullText><![CDATA[　　创新是引领发展的第一动力。40年来，从改革开放试验田到创新驱动引领者，深圳实现了由“闯”到“创”的蝶变。在第二十届高交会上，作为深圳科技创新高地，南山区发挥科技创新和产业发展基础优势，在集成电路、人工智能、军民融合等前沿领域发布了三个重大科技合作项目，举办了南山科技创新年度盛事——创新南山2018“创业之星”大赛颁奖典礼，通过搭平台、优生态，为高质量发展高新技术产业和建设粤港澳大湾区国际科技创新中心注入新活力。<br />
　　<strong>引进重大科技项目</strong><br />
　　“创新是南山的‘金字招牌’。作为全国知名的创新强区，南山创新要素聚集，科技转化能力强、效率高，产业链条完善，被誉为中国最具‘硅谷气质’的城区。”11月16日，南山区区长曾湃在第二十届高交会南山区重大科技活动发布会上如是说。曾湃表示，当前粤港澳大湾区建设正在全面推进，南山发展迎来了新的历史机遇。南山区将以更大力度实施开放创新，以更实举措聚集全球创新资源，不断巩固壮大创新基因，持续优化提升营商环境，努力成为粤港澳大湾区的核心引擎，奋力迈进世界级创新型滨海中心城区。<br />
　　创新发展重在抓准技术革命和产业发展的未来趋势，需要整合新技术、高端资源和优质平台。在本届高交会上，南山区与安谋科技（中国）有限公司携手共建“粤港澳大湾区集成电路公共创新设计平台”，旨在依托世界顶级集成电路科技巨头ARM的生态系统和技术优势及其在中国的生态产业基地、研发中心，打造符合中国国情的专业芯片设计服务，提高芯片设计效率，缩短芯片开发周期，有效减少整个集成电路设计行业的重复成本投入，加速解决当前的“缺芯”难题，让卡脖子的“芯梦成真”。<br />
　　抓创新就是抓发展，谋创新就是谋未来。作为深圳基础教育高地，南山区重视创新基础教育，从2015年起开展了一系列人工智能科普教育。在本届高交会上，南山区与人工智能企业共建的“商汤科技人工智能教育试点学校”揭牌，将搭建人工智能教学实验平台、交互体验中心和实验室，建成人工智能教育课堂教学辅助体系，争当前沿科技交叉领域的开拓者。<br />
　　为了推动军民科技协同创新，南山区还与深圳市国防科技工业办公室共同推进深圳（南山）军民融合创新示范基地建设，依托深圳市和南山区军民融合资源丰富、政策力度大、高端科技人才聚集、科技经济实力雄厚、产业孵化转化能力强等优势，以“一区多园”模式培育和引进优秀企业和重大项目，搭建军地企三方信息交流合作平台，建成“要素齐全、功能完善、运行高效”的军民融合协同创新体系，争创国家级军民融合创新示范基地。<br />
　　在本届高交会上，南山区提前谋划布局建设创新项目之举，被誉为“影响未来创新格局的实招硬招”，将有助于南山乃至深圳企业抢占新一轮科技革命与产业变革的制高点。曾湃表示，这些行动都是搭平台、建载体、优生态，为人才、资金、技术等创新要素的“聚合裂变”提供良好条件，催生更多新技术、新产业、新业态、新模式，为南山区的经济高质量发展注入澎湃动能。<br />
　　<strong>整合“两链一环”生态</strong><br />
　　“‘南方有座山，一张青春的脸；山下有个湾，无数寻梦的眼’。正如南山主创的歌曲《南方有座山》所描绘的那样，南山这片热土是改革开放的起笔和原点，也是创业筑梦的沃土和乐园。”11月16日，南山区委书记王强在创新南山2018“创业之星”大赛颁奖典礼上深情致辞，40年来南山把创新作为引领发展的第一动力。2017年，南山实现本地区生产总值4601.5亿元；PCT国际专利申请量达1.1万多件，占全国1/4。累计培育上市企业148家。<br />
　　良好的创新生态是最肥沃的土壤。近年来，南山区整合优质创新生态之“环”，形成“原始创新—技术创新—产业创新”创新层级链和“自主创新—协同创新—开放创新”创新形态链，不断构筑创新发展高地。<br />
　　在创新层级链上，南山区注重加强对原始创新的引进和培育，建成了国内第一所设于园区内的高端院校“清华-伯克利深圳学院”，重点围绕战略性新兴产业开展科学研究和产学研合作，组建世界顶尖学者牵头的实验室18个。支持建设鹏城实验室、量子科学与工程研究院等高端创新平台，不断培育本土原始创新生力军。<br />
　　以市场为导向，由企业主导实施技术创新，南山构建起以企业为主体、市场为导向、产学研相结合的技术创新体系。目前，区内全社会研发投入占GDP比重达5%，其中90%以上投入来自企业。全区孵化器、众创空间208家，在孵企业3120家，国内外技术创新型领军企业130个，其中90%由本地孵化器孵化。在深圳湾等六大重点片区布局发展新一代信息技术、高端装备制造、绿色低碳、生物制药、数字经济、新材料、海洋经济等战略性新兴产业。<br />
　　在创新形态链上，建立起知识产权保护中心，打造最严格知识产权保护先锋区。创建产学研合作协同创新中心，建设高校科技成果转化、创新企业孵化、创新创业人才培养平台。实施大学校区、产业园区和居民社区“三区联动”改革行动计划，实施“人才服务、科技服务、企业政务服务、科技金融服务、双创服务”等五大创新服务，打造高质量综合创新生态体系，为两大创新链条提供“闭环”支撑。<br />
　　“创新是民族进步的阶梯，创业是时代发展的主题。”王强表示，南山的蓬勃发展得益于优良的创新创业生态，“创业之星”大赛便是生动印证。作为历史最悠久的创业盛会之一，从2008年首届举办至今走过了11个年头，吸引海内外众多的创新企业和创业团队，赛事规格、项目数量、投资案例等逐年递增。2018年大赛更是硕果盈枝，实现“三大历史性突破”：报名项目数量首破4000大关，其中境外项目达540个，历届最多；赛制设计上突破“单打独斗”模式，联合腾讯、正威国际等世界500强、领军企业和清华研究院、太库等海内外创新中心，设置十大行业赛、五大境外赛，进一步“做强行业赛、做大海外赛”；在项目孵化上着力于赋能项目和团队全成长周期，凝聚往届优秀参赛企业、核心服务机构等资源，持续打造“创业之星”生态圈。据王强透露，南山将进一步以赛事运营市场化、赛区布局国际化、创业服务体系化、创新驱动产业化为路径，努力打造全国领先的“双创”服务品牌和全球领先的创业大赛品牌。<br />
　　王强表示，南山地处粤港澳大湾区黄金入海口，拥有“特区+湾区+自贸区”三区叠加优势。南山将一如既往地大力支持创新创业，全力打造国际一流营商环境，吸引更多来自海内外的创新企业、机构和人才。<br />]]></FullText><Map><![CDATA[]]></Map><Map2><![CDATA[]]></Map2><IsTransform>False</IsTransform><Item Name="Description"><![CDATA[创新是引领发展的第一动力。40年来，从改革开放试验田到创新驱动引领者，深圳实现了由“闯”到“创”的蝶变。在第二十届高交会上，作为深圳科技创新高地，南山区发挥科技创新和产业发展基础优势，在集成电路、人工智能、军民融合等前沿领域发布了三个重大科技合作项目，举办了南山科技创新年度盛事——创新南山2018“创业之星”大赛颁奖典礼，通过搭平台、优生态，为高质量发展高新技术产业和建设粤港澳大湾区国际科技创新中心注入新活力。]]></Item><Item Name="Catalog"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Creator"><![CDATA[杨阳腾]]></Item><Item Name="S_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Responsibility"><![CDATA[]]></Item><Item Name="URL"><![CDATA[http://paper.ce.cn/jjrb/html/2018-11/19/content_377346.htm]]></Item><Item Name="Voltage"><![CDATA[[{"key":"3635fa25-b5e6-4aee-a2af-98d5eb5a331a","value":"评论研究","number":"A0902"},{"key":"bbf510ab-2c62-4ed7-b650-38ab6c91d8c4","value":"经济_关联","number":"A1201"}]]]></Item><Item Name="p_name"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Period"><![CDATA[]]></Item><Item Name="ChineseLibrary"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Reference"><![CDATA[]]></Item><Item Name="keyword"><![CDATA[粤港澳大湾区,科创中心]]></Item><Item Name="Region"><![CDATA[]]></Item><Item Name="JT_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Source"><![CDATA[]]></Item><Item Name="M_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Title"><![CDATA[打造粤港澳大湾区科创中心核心引擎]]></Item><Item Name="AuthorIdentity"><![CDATA[经济日报记者]]></Item><Item Name="PageNumber"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Publisher"><![CDATA[《经济日报》2018年11月19日第12版]]></Item><Item Name="Pubdate"><![CDATA[20181119]]></Item><Resource></Resource></Data><Data><ID>ecef4eaf-3fd5-4cd5-aaa7-0856df150e7c</ID><SystemType>0</SystemType><FullText><![CDATA[　　备受关注的首届中国国际进口博览会虽已落下了帷幕，但其带来的“溢出效应”仍在持续发酵，特别是习近平总书记在开幕式上提出“将支持长江三角洲区域一体化发展并上升为国家战略”的部署，对于完善和提升我国新一轮改革开放的空间布局，具有深远意义。<br />
　　长三角一体化未来该怎么建，如何更好地发挥其引领效应等问题，受到海内外各方广泛关注。上周，国家发展改革委新闻发言人在例行发布会上就此进行了回应，表示长三角一体化发展事关国家发展全局，需要从国家战略层面做好顶层设计。目前，相关部门正按照贯彻新发展理念、落实高质量发展、坚持一体化发展的要求，积极谋划、加快推进。<br />
　　一个经得起考验的顶层设计从来都不会一蹴而就，而是要投入大量的时间精力，就像长三角城市群的发展一样，其之所以能成为我国综合实力最强、一体化程度最高的城市群，是经过了多年的发展积淀才得以形成。可以预见的是，随着长三角区域一体化上升为国家战略，更高起点的深化改革、更高层次的对外开放，将对长三角高质量一体化发展形成有效支撑，长三角区域在引领长江经济带发展、服务国家发展大局中将发挥更为突出的作用。<br />
　　与长三角一体化同样受到高度关注的，还有不断加快建设的粤港澳大湾区。创下多项世界之最的港珠澳大桥，在开通运营当天就吸睛无数、刷爆微信圈。作为粤港澳三地首次合作建设的大型基础设施，港珠澳大桥在推动基础设施互联互通、强化三地交通联系方面，将起到积极的示范作用。据悉，除港珠澳大桥外，更多包括交通、能源等领域的基础设施建设专项规划正在编制中。<br />
　　从早期的西部大开发、东北老工业基地振兴战略，到京津冀协调发展、长江经济带发展，以及不断推进实施的“一带一路”建设，我国在推动区域发展思路上的一个显著变化，就是从过去笼统的东部、中部、西部及东北地区怎么协调发展，转向更加注重跨行政区域、大区域的协调发展，更加强调资源要素在更广的范围内优化配置，通过最大限度地发挥、放大资源要素的带动作用，进一步提高我国经济发展的质量和效率。<br />
　　当前，我国经济已经步入高质量发展的新阶段，对于大多数省份来说，如何主动高效地实现自身发展与国家战略的对接，抓住区域经济转型升级带来的产业协作新机遇，将是一个新命题。<br />
　　<br />]]></FullText><Map><![CDATA[]]></Map><Map2><![CDATA[]]></Map2><IsTransform>False</IsTransform><Item Name="Region"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Reference"><![CDATA[]]></Item><Item Name="p_name"><![CDATA[]]></Item><Item Name="keyword"><![CDATA[国家战略,区域发展,长三角一体化,粤港澳大湾区]]></Item><Item Name="Title"><![CDATA[在国家战略中抓住区域发展新机遇]]></Item><Item Name="Pubdate"><![CDATA[20181119]]></Item><Item Name="URL"><![CDATA[http://paper.ce.cn/jjrb/html/2018-11/19/content_377365.htm]]></Item><Item Name="Responsibility"><![CDATA[]]></Item><Item Name="AuthorIdentity"><![CDATA[]]></Item><Item Name="JT_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="ChineseLibrary"><![CDATA[]]></Item><Item Name="PageNumber"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Catalog"><![CDATA[]]></Item><Item Name="M_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Period"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Publisher"><![CDATA[《经济日报》2018年11月19日第4版]]></Item><Item Name="S_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Creator"><![CDATA[顾阳]]></Item><Item Name="Source"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Voltage"><![CDATA[[{"key":"3635fa25-b5e6-4aee-a2af-98d5eb5a331a","value":"评论研究","number":"A0902"},{"key":"bbf510ab-2c62-4ed7-b650-38ab6c91d8c4","value":"经济_关联","number":"A1201"}]]]></Item><Item Name="Description"><![CDATA[备受关注的首届中国国际进口博览会虽已落下了帷幕，但其带来的“溢出效应”仍在持续发酵，特别是习近平总书记在开幕式上提出“将支持长江三角洲区域一体化发展并上升为国家战略”的部署，对于完善和提升我国新一轮改革开放的空间布局，具有深远意义。]]></Item><Resource></Resource></Data><Data><ID>4e8f17a7-ed5d-4a3b-a84c-11b0f21e6afc</ID><SystemType>0</SystemType><FullText><![CDATA[　　11月15日，第二届官洲国际生物论坛在广州国际生物岛拉开序幕。该论坛定位为聚焦全球生物产业发展的“达沃斯论坛”，自2017年成功举办首届后，便成为一年一度的行业盛会。今年论坛主题为“粤港澳大湾区生命科学协同创新与发展”<br />
　　在本届论坛上，“遗传病的精准检测及治疗前沿论坛”等六大分论坛以及生物产业项目推介同期举行。在开幕式上，全国创新生物医药创业投资服务联盟宣告成立。<br />
　　<strong>大力加强基础研究</strong><br />
　　在论坛上，中国科学院院士施一公列举了目前国际生命科学发展的四大前沿研究领域，包括癌症免疫治疗、基因测序、干细胞、神经科学与人工智能。“大家都很好奇什么时候干细胞可以直接用于器官移植，目前这一领域已经有两次重大突破。我相信未来突破空间更大，异种细胞移植会有很大空间，甚至猪细胞能够更早进入人体。”施一公表示。<br />
　　施一公指出，人工智能发展离不开基础研究。“人工智能目前的核心技术是谷歌图像识别神经网络技术，这来源于12年前的基础研究发现，还可以更早追溯到解析哺乳动物的视神经网络研究。这些基础研究对于人工智能技术的发展起到了重要作用。”<br />
　　中国科学院院士、再生医学与健康广东省实验室理事长裴钢表示，坐落于广州国际生物岛上的再生医学与健康广东省实验室要打造政策高地、人才高地，发挥协同创新作用。<br />
　　裴钢说，中国现在最缺的是基础研究。2017年，中国基础研究占R&amp;D（研发）的比重为6.7%，全世界的平均水平是20%。“我们的R&amp;D在世界范围内并不低，但基础研究占比不高，说明我们还要大力加强基础研究。”<br />
　　裴钢强调，基础研究要与国际接轨、一步到位，要集聚全世界的人才。由于基础研究的长期性及不确定性，要做好三件事。一是转化研究，只有将成果变成临床药物、器械，才能让老百姓得到真正的实惠。二是孵化创新企业，实验室为此设立了产业创新部。三是要与产业加强合作，通过建立“企业研究院”，打通企业与学界的桥梁。“我们希望将再生医学与健康广东省实验室建成生物医药界的‘黄埔军校’。”裴钢表示。<br />
　<strong>　创业投资商机涌动</strong><br />
　　在开幕式上，全国创新生物医药创业投资服务联盟成立。据悉，该联盟是在国家发改委指导下，由国投创合国家新兴产业创业投资引导基金、广州开发区管委会、创业投资机构、创业服务机构、企业、研究机构等组成，将探索创业投资服务产业发展新模式，推动生物医药技术创新与科技成果转化，打造全国创新生物医药专业投资生态圈。<br />
　　专家认为，该联盟的成立将积极推动生物医药行业领先的创投基金和创新生物医药企业落户广州，优先落户黄埔区、广州开发区。国投创合国家新兴产业创业投资引导基金将加大对广州市优秀创新生物医药企业的投资力度。<br />
　　“粤港澳大湾区正吸引越来越多的企业寻求商机，尤其是生物医药等战略性新兴产业。”中国科学院院士陈新滋表示，粤港澳大湾区发展生物医药产业大有前途。根据国际三大湾区的经验，要在不同体制下融合发展，在城市竞争中促进互补发展，大力激发湾区创新活力。<br />
　　在开幕式上，广州粤港澳大湾区生物医药产业促进会（粤港澳大湾区生物产业创新联盟）同时揭牌。据介绍，该促进会由广州再生医学与健康广东省实验室、中山大学等70多家单位发起组建，将采用“政+企+学+研+临床+资本”相结合的创新合作模式，集聚大湾区生物产业链上下游企业和创新资源，与港澳合作建设一批创新平台和研究基地，推动生物产业转型升级，打造具有世界影响力的生物医药与健康产业高地。<br />
　　陈新滋认为，广东是制药大省，2017年广东制药工业总产值达1646.31亿元，连续多年保持平稳增长。在2017年制药工业百强榜中，有不少本土企业上榜。目前，广州的“两城一岛”（广州科学城、中新广州知识城和广州国际生物岛）聚集了一批优秀的生物医药企业。<br />
　<strong>　打造产业新高地</strong><br />
　　“广州要打造生物医药高地,很有抱负。”GE核酸药全球产品负责人卡瑞娜·安德森表示。去年，通用电气医疗集团GE生物科技园项目在中新广州知识城动工，该项目是GE医疗集团在亚洲首个生物科技园，目前项目进展顺利。<br />
　　“我们非常希望与中国药企加强合作，帮助中国药企产品更快推向市场。”安德森表示，经过多年积累，广州生物医药研发领域是一座值得深挖的“宝藏”。<br />
　　经过近10年的规划建设，广州国际生物岛目前已累计完成固定资产投资100亿元，聚集各类生物医药企业170多家，形成了药物研发、干细胞与再生医学、精准医疗、医疗器械、大健康管理咨询等五大领域集群，其中金域检验、赛莱拉干细胞、燃石医学等均为细分行业龙头企业。广州再生医学与健康广东省实验室、华南生物医药研究院、国家卫生健康委员会人体组织器官移植和医疗大数据中心等重大科技平台先后落户，搭建起中欧、中美等多个国际交流合作平台。<br />
　　“去年以来，GE生物、赛默飞、默克、百济神州、诺诚健华等行业巨头在这里扎堆落户，冷泉港实验室等顶级研发机构在这里扎根聚集，一大批生物医药高端人才、核心团队、产业联盟在这里抱团发展，生物岛、知识城、科学城等平台集聚效应在这里释放。”广州市委常委、黄埔区委广州开发区党工委书记周亚伟表示。<br />]]></FullText><Map><![CDATA[]]></Map><Map2><![CDATA[]]></Map2><IsTransform>False</IsTransform><Item Name="Region"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Voltage"><![CDATA[[{"key":"3635fa25-b5e6-4aee-a2af-98d5eb5a331a","value":"评论研究","number":"A0902"},{"key":"bbf510ab-2c62-4ed7-b650-38ab6c91d8c4","value":"经济_关联","number":"A1201"}]]]></Item><Item Name="URL"><![CDATA[http://paper.ce.cn/jjrb/html/2018-11/16/content_377168.htm]]></Item><Item Name="Title"><![CDATA[粤港澳大湾区力促生命科学创新发展]]></Item><Item Name="Creator"><![CDATA[庞彩霞]]></Item><Item Name="JT_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="M_Title"><![CDATA[第二届官洲国际生物论坛开幕——]]></Item><Item Name="ChineseLibrary"><![CDATA[]]></Item><Item Name="PageNumber"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Pubdate"><![CDATA[20181116]]></Item><Item Name="Responsibility"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Description"><![CDATA[11月15日，第二届官洲国际生物论坛在广州国际生物岛拉开序幕。该论坛定位为聚焦全球生物产业发展的“达沃斯论坛”，自2017年成功举办首届后，便成为一年一度的行业盛会。今年论坛主题为“粤港澳大湾区生命科学协同创新与发展”]]></Item><Item Name="Catalog"><![CDATA[]]></Item><Item Name="AuthorIdentity"><![CDATA[经济日报·中国经济网记者]]></Item><Item Name="S_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Source"><![CDATA[]]></Item><Item Name="p_name"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Publisher"><![CDATA[《经济日报》2018年11月16日第8版]]></Item><Item Name="Reference"><![CDATA[]]></Item><Item Name="keyword"><![CDATA[粤港澳大湾区,生命科学,创新发展]]></Item><Item Name="Period"><![CDATA[]]></Item><Resource></Resource></Data><Data><ID>2240b53f-2efd-4f07-b4f6-29329c06254f</ID><SystemType>0</SystemType><FullText><![CDATA[　　港珠澳大桥的建设，是空间生产理论的重大实践。在科技创新的保驾护航下，港珠澳大桥顺利建成通车，从此香港到珠海、澳门之间的交通，从以前的3个半小时缩短到1个小时以内。港珠澳大桥不仅展露了中国桥梁科技的创新能力，而且昭示了中华大地和而不同的社会空间和谐共融。<br />
　　在改革开放40年之际，横跨三地的港珠澳大桥建成通车，中华民族的心灵大为振奋，世界同行也深受震撼。港珠澳大桥是中国交通史上技术最复杂、建设要求和标准最高的一大工程，大桥全长55公里，是迄今为止世界最长的跨海大桥，被国际媒体誉为新的世界工程奇迹。这一奇迹的实现，标志着我国迈入世界桥梁强国之列。不仅如此，港珠澳大桥的建设还是我国以科技创新引领空间生产的伟大实践。<br />
　　<strong>创造了多项“世界之最”</strong><br />
　　港珠澳大桥在跨度、深度和硬度方面创造了多项“世界之最”，体现在大跨度桥梁、深海沉管隧道、人工岛和桥塔等方面。大桥横跨伶仃洋，西端连接珠海、澳门口岸，通过西、东人工岛，在东端连接香港口岸，全长55公里，比居于世界第三的日本濑户大桥和世界第四的美国切萨皮克湾大桥分别长17.7公里和17公里，其中主桥长达22.9公里，成为目前世界上最长的跨海大桥；它还是世界最长的钢铁大桥，有15公里是全钢结构钢箱梁，钢材使用量达42万吨，相当于10座鸟巢体育场或60座埃菲尔铁塔；大桥创造了世界最大尺寸高阻尼橡胶隔震支座记录，首创了深插式钢圆筒快速成岛技术等等。<br />
　　值得一提的还有这样一个“世界之最”：港珠澳大桥拥有世界最长的公路沉管隧道和唯一深埋沉管隧道，首创了海底隧道“半刚性”沉管结构。港珠澳大桥是中国第一例集桥、双人工岛、隧道为一体的跨海通道，目前是世界上深海公路沉管隧道长度的第一名，最深到达海底48米，而世界领先的欧洲厄勒海峡隧道沉管最深也不过10来米。港珠澳大桥海底沉管隧道全长6.7公里，其中沉管隧道标准管节由33个巨大的空心砌块元件构成，每节长180米，宽38米，高11.4米，每个重达8万吨，总排水量超过7.5万吨，在体量上是世界上最大的沉管隧道，该沉管隧道深海无人对接误差控制在2厘米以内，是目前世界上最精准的深海对接。<br />
　　港珠澳大桥总造价超过千亿，是世界建筑史上里程最长、投资最多、施工难度最大的跨海大桥，在修建过程中，仅为保护中华白海豚就耗资3.4亿元。港珠澳大桥的设计使用寿命相较于内地标准高，预计可达120年，可以承受8级地震和30万吨级超大型货船的撞击。港珠澳大桥可以承受时速340公里16级强度的台风，自2017年以来就经受了3次强台风的考验。在首届中国国际进口博览会上，习近平主席自豪地向各国领导人介绍了港珠澳大桥强大的抗风能力。2018年的“山竹”台风正面来袭，港珠澳大桥岿然不动毫发未损，傲然屹立于伶仃洋上。<br />
　　<strong>科技创新引领大桥建设</strong><br />
　　港珠澳大桥诸多的“世界之最”，内聚着强大的科技硬实力的支撑，且因科技创新成果引来世界的瞩目。港珠澳大桥工程规模大、建设标准要求高、技术覆盖面广、涉及专业多，是集桥梁、隧道和填海造地工程于一体的世界级交通集群项目，其设计和施工难度在世界范围首屈一指；它还是“一国两制”条件下粤港澳三地首次合作共建的大型基础设施项目，面对文化、社会、经济等方面的复杂人文环境，组织协调难度非同一般；此外还有环境保护和海上安全维护方面的挑战，必须高度重视生态、地域和海景等复杂环境。这些问题和挑战，需要集中组织和科技攻关。<br />
　　改革开放初期，香港企业家就大胆地设想一条联通彼此的跨海大通道。“一国两制三地”互联互通的梦想，开启了这场伟大空间生产实践的序幕。2003年，国家发改委与香港特区政府共同完成了《香港与珠江西岸交通联系研究》，随后国务院正式批准粤港澳三地政府开展港珠澳大桥的前期工作，同意三地成立“港珠澳大桥前期工作协调小组”，全面启动相关工作。2010年，国家科技支撑计划“港珠澳大桥跨海集群工程建设关键技术研究与示范”项目在黄卫、王梦恕等院士专家的论证下顺利启动，项目共包含外海厚软基大回淤超长沉管隧道设计与施工关键技术、外海厚软基桥隧转换人工岛设计与施工关键技术、海上装配化桥梁建设关键技术、跨海集群工程混凝土结构120年使用寿命保障关键技术和跨境隧—岛—桥集群工程的建设管理、防灾减灾及节能环保关键技术等五大课题。在科技部的支持下，由交通运输部组织实施，中交公路规划设计研究院有限公司、港珠澳大桥管理局等单位具体承担，在同济大学、西南交大、清华大学等业内顶尖高校的参与下，500多名科研工作者呕心沥血，攻克了一批关键性技术难关，研发出一系列具有自主知识产权的创新产品，使得相应的设计、施工和管理技术水平提升到世界前列。<br />
　　港珠澳大桥的科研攻关和建设实践取得了耀眼的成绩：项目创新工法31项，创新软件13项，创新装备31项，创新产品3项，共申请专利454项，获国内专利授权53项，编制标准、指南30项，出版专著18部，获得软件著作权11项。其中连续钢箱梁正交异性钢桥面板抗疲劳性能关键技术攻克疲劳难题，为大桥120年寿命提供了保障；大直径钢管复合桩助力港珠澳大桥稳稳“扎根”海床；圆钢筒成岛技术使东西人工岛7个月成岛；全球首创岛隧工程、大桥使用寿命健康监测系统等诸多成果，强有力地保障了港珠澳大桥的建设和使用。<br />
　　桥梁科技成就还惠及世界，正如XNJD-3风洞——这一目前世界最大的边界层风洞所见证的那样，它不仅为港珠澳大桥的抗风设计和风致振动抑制措施提供了科学依据，而且还吸引了土耳其政府为其1915恰纳卡莱大桥的抗风试验寻找科学支持。如今港珠澳大桥的通达，在科技创新的簇拥中，向世界展示了中国的魅力。<br />
　　<strong>空间生产透射中华气度</strong><br />
　　基于科技引领的港珠澳大桥建设，还开启了粤港澳大湾区世界级的空间生产。“空间在人类实践中发生着由自然而社会，由物理向人文空间的让渡与转换、自然与社会人文的互渗与互生……”港珠澳大桥的建设，是空间生产理论的重大实践。在科技创新的保驾护航下，港珠澳大桥顺利建成通车，从此香港到珠海、澳门之间的交通，从以前的3个半小时缩短到1个小时以内，内循环加速，区域内人们的时空观和心理距离也将变得微妙和抵近。这一改变来之不易，但也意味着这一改变意义非凡。<br />
　　粤港澳大湾区2017年经济总量达10万亿，GDP占全国12%，堪比美国纽约湾区，经济发展潜力巨大。但存在空间阻隔，区域发展不平衡，地区内部制度文化和关系理念相互竞争。激活大湾区城市间的动态竞合，正是港珠澳大桥的使命之一。港珠澳大桥成为大湾区的交通枢纽工程，将与广深港高铁、深中通道和虎门二桥等大型交通基础工程一起，同构大湾区城市群的空间新形态，区域内人文、科技、资本、人力、劳动、资源将得以优化循环，中国特色的空间生产渐显优越。<br />
　　科技生产力的积极作用，不仅仅是港珠澳大桥物理形态的塑造，更是由桥梁交通而带来的区域空间格局的重组与建构，必将促进文化社会空间的生产与再生产。对三地联通的想象和盼望是一种无形的力量，这一梦想依托科技硬实力和经济实力，助推了地区内不同社会形态的文化、经济、环境的互动与共生。纵观港珠澳大桥的大事记，可以看出，从三地政府成立港珠澳大桥前期工作协调小组、协调办公室建立，到相互差异的、甚至是“一国两制”的制度、规程、标准的协调，再到一系列科技支撑计划的联合攻关、一系列建设施工的组织，就是梦想与实力的互构过程。大桥在建构新的地理空间的同时又建构了新的空间来容纳新的社会再生产和物质实践。港澳的高标准、内地的严要求以及中华民族的审美形成合力，作用于环境保护、工程质量和美学设计方面，实现了中华白海豚“零伤亡”目标，创造了环保的佳话；大桥寿命要求远高于内地而达到120年；桥塔的“中国结”“海豚”和“风帆”设计象征着中华传统文化的和谐，也象征着大海与远航；作家莫言在建设过程中参观了大桥……这些都赋予了港珠澳大桥浓郁的中华气韵。<br />
　　“桥东桥西好杨柳，人来人去唱歌行”。协调处理好那些无形的社会空间的边界，促进不同区域协调发展的港珠澳大桥的中国智慧已初现端倪。新时代，港珠澳大桥不仅展露了中国桥梁科技的创新能力，而且昭示了中华大地和而不同的社会空间和谐共融，这将是全球发展进程中一个不可多得的观察窗口。<br />]]></FullText><Map><![CDATA[]]></Map><Map2><![CDATA[]]></Map2><IsTransform>False</IsTransform><Item Name="Title"><![CDATA[港珠澳大桥：科技创新引领空间生产的伟大实践]]></Item><Item Name="M_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Source"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Period"><![CDATA[]]></Item><Item Name="AuthorIdentity"><![CDATA[]]></Item><Item Name="ChineseLibrary"><![CDATA[]]></Item><Item Name="PageNumber"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Description"><![CDATA[港珠澳大桥的建设，是空间生产理论的重大实践。在科技创新的保驾护航下，港珠澳大桥顺利建成通车，从此香港到珠海、澳门之间的交通，从以前的3个半小时缩短到1个小时以内。港珠澳大桥不仅展露了中国桥梁科技的创新能力，而且昭示了中华大地和而不同的社会空间和谐共融。]]></Item><Item Name="Publisher"><![CDATA[《学习时报》2018年11月14日第A6版：科技前沿]]></Item><Item Name="Voltage"><![CDATA[[{"key":"3635fa25-b5e6-4aee-a2af-98d5eb5a331a","value":"评论研究","number":"A0902"},{"key":"bbf510ab-2c62-4ed7-b650-38ab6c91d8c4","value":"经济_关联","number":"A1201"}]]]></Item><Item Name="URL"><![CDATA[http://dzb.studytimes.cn/shtml/xxsb/20181114/37482.shtml]]></Item><Item Name="keyword"><![CDATA[港珠澳大桥,桥梁科技,创新能力,粤港澳大湾区]]></Item><Item Name="Reference"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Pubdate"><![CDATA[20181114]]></Item><Item Name="Catalog"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Responsibility"><![CDATA[]]></Item><Item Name="JT_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Creator"><![CDATA[孙红林,杜明阳]]></Item><Item Name="S_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="p_name"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Region"><![CDATA[]]></Item><Resource></Resource></Data><Data><ID>8f740b7c-e10c-4046-b9f1-46a9b6ee87a2</ID><SystemType>0</SystemType><FullText><![CDATA[　　国家主席习近平12日会见香港澳门各界庆祝国家改革开放40周年访问团并发表重要讲话，引起港澳及内地学者、企业界人士热烈反响。大家普遍认为，讲话将对港澳两地未来发展和更好融入国家发展大局产生重大引领和促进作用，两地应顺时而为，乘势而上，在融入国家发展大局中实现更好发展。<br />
　　参加了此次会见的全国政协委员、香港高峰集团董事局主席吴杰庄向经济日报记者表示，听了习近平主席的讲话，深刻感受到中央政府对香港的重视、关心和支持。“习近平主席在讲话时，多次提到香港在改革开放40年中作出的贡献和发挥的作用，未来将为香港青年发展多搭台、搭梯，这都让我们备受鼓舞。同时，习近平主席强调了香港的独特优势和重要作用，增强了我们融入国家发展大局的信心，也坚定了我们为国家进一步开放和发展贡献力量的决心。”<br />
　　吴杰庄很有感触地说，除了肯定改革开放以来香港人在内地投资兴业，习近平主席还提到香港人所做的公益活动，比如在青海玉树地震救灾中不幸牺牲的香港义工黄福荣的事迹。“习近平主席对香港的情况了解细致、深入，体现出他对香港非常有感情。这份感情是中央政府对香港的关心，也寄托了希望香港做得更好的期待。”<br />
　　“习近平主席在对港澳同胞提出的4点希望中特别提到，要更加积极主动促进国际人文交流。我认为，这是香港未来要做的一件很重要的事情。香港是一个国际化的城市，我希望香港继续做好国际化方面的工作，吸引更多国际人才通过香港进入粤港澳大湾区，帮助国家在创新科技领域有所突破。”吴杰庄说。<br />
　　澳门理工学院社会经济与公共政策研究所副教授吕开颜表示，习近平主席讲话中强调“更加积极主动融入国家发展大局”让他感受颇深。“在一个国家、两种制度、三个关税区、三种货币的条件下建设粤港澳大湾区，要求我们必须用创新的理念走出一条新路。”吕开颜说。<br />
　　习近平主席强调，香港、澳门要注意练好内功，着力培育经济增长新动力。对此，吕开颜认为，港澳特区的产业发展遇到结构单一且面临饱和的瓶颈。习近平主席的讲话指明了破解这些难题的方向，港澳在融入国家发展的同时，必须培育新的经济增长点，包括科技创新、教育、会展、文创等，有必要结合内地的一些优势来发展自己的新兴产业。<br />
　　“澳门与葡语国家一直保持着人文、经贸等各领域的密切交流，澳门应该发挥好桥梁作用，成为与葡语国家进行文化交流的基地。”吕开颜说，这样可以增进葡语国家对中国的理解，促进东西方文化的交流，将有效提升国家软实力。<br />
　　中国（深圳）综合开发研究院港澳经济社会研究中心主任张玉阁指出，习近平主席提出的4点希望，可以概括为“四个更加”，充分体现了“国家所需，港澳所长”，具有极强的现实针对性和长远战略性。<br />
　　他表示，“更加积极主动助力国家全面开放”，凸显的是港澳作为“国家双向开放的重要桥头堡”的功能。这是港澳的核心竞争力所在，也是国家推进全面开放新格局的重要凭借。“更加积极主动融入国家发展大局”的重点是粤港澳大湾区建设。大湾区是国家经济的重要增长极，是关乎国家科技创新能力锻造和国际综合竞争力提升的重大举措，也是港澳融入国家发展大局的重要路径。“更加积极主动参与国家治理实践”强调的是提高港澳管治能力和水平，积极参与国家建设。这是国家治理体系的重要组成部分，也是港澳自身发展的迫切需要。“更加积极主动促进国际人文交流”，突出的是港澳在促进东西方文化交流方面的特殊作用，这是国家不可或缺的软实力和巧实力，是国家硬实力的充分必要补充。<br />
　　京港地铁总经理、香港内地经贸协会会长邵信明表示，“习近平主席强调，要更加积极主动促进国际人文交流，这是对香港的殷切希望。香港在历史上是海上丝绸之路的中转站，丝绸之路不但是经济、贸易交流之路，更是文化交流之路。随着互联网技术的快速发展，以及我所从事的交通行业的快速发展，人们可以更方便、快捷地抵达世界各地；与此同时，人们也渴望了解不同国家、地区的历史、文化，特别是中国是一个拥有悠久历史和丰富文化的国家，也越来越成为世界关注的焦点。这一希望阐明了文化交流对促进世界文明间的理解和认同的重要作用，体现了习近平主席的高瞻远瞩”。<br />
　　中山大学粤港澳发展研究院教授毛艳华表示，习近平主席强调，对港澳来说，“一国两制”是最大的优势，国家改革开放是最大的舞台，共建“一带一路”、粤港澳大湾区建设等国家战略是新的重大机遇。“在‘一国两制’前提下，港澳仍然可以发挥这些独特优势。”毛艳华说，习近平主席提出的4点希望，也意味着港澳在这4个方面承载着重要使命。“只有担负起这些责任，积极主动参与国家新一轮高水平改革开放，才能实现港澳更好的发展。”<br />]]></FullText><Map><![CDATA[]]></Map><Map2><![CDATA[]]></Map2><IsTransform>False</IsTransform><Item Name="JT_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Source"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Creator"><![CDATA[朱琳,孙昌岳]]></Item><Item Name="Pubdate"><![CDATA[20181114]]></Item><Item Name="S_Title"><![CDATA[习近平会见香港澳门各界庆祝国家改革开放四十周年访问团讲话引起热烈反响]]></Item><Item Name="Catalog"><![CDATA[]]></Item><Item Name="p_name"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Responsibility"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Reference"><![CDATA[]]></Item><Item Name="URL"><![CDATA[http://paper.ce.cn/jjrb/html/2018-11/14/content_376944.htm]]></Item><Item Name="PageNumber"><![CDATA[]]></Item><Item Name="M_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="keyword"><![CDATA[国家改革开放,国家发展大局,粤港澳]]></Item><Item Name="AuthorIdentity"><![CDATA[经济日报记者]]></Item><Item Name="ChineseLibrary"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Region"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Title"><![CDATA[在国家发展大局中实现港澳更好发展]]></Item><Item Name="Description"><![CDATA[国家主席习近平12日会见香港澳门各界庆祝国家改革开放40周年访问团并发表重要讲话，引起港澳及内地学者、企业界人士热烈反响。大家普遍认为，讲话将对港澳两地未来发展和更好融入国家发展大局产生重大引领和促进作用，两地应顺时而为，乘势而上，在融入国家发展大局中实现更好发展。]]></Item><Item Name="Period"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Voltage"><![CDATA[[{"key":"3635fa25-b5e6-4aee-a2af-98d5eb5a331a","value":"评论研究","number":"A0902"},{"key":"bbf510ab-2c62-4ed7-b650-38ab6c91d8c4","value":"经济_关联","number":"A1201"}]]]></Item><Item Name="Publisher"><![CDATA[《经济日报》2018年11月14日第1版]]></Item><Resource></Resource></Data><Data><ID>a7651a7e-592a-44e9-b166-6e74053c9adb</ID><SystemType>0</SystemType><FullText><![CDATA[　　“快看，中国结！”当巴士驶近港珠澳大桥青州航道桥段，车上的乘客都会兴奋地相互提醒。宽阔的海面上，一对“中国结”造型的索塔巍然耸立，撑起一条巨龙，蜿蜒向海天之际。<br />
　　自港珠澳大桥开通以来，这对全桥最高、最有特色的索塔，成为旅客拍照留念的宠儿。它所彰显的力量，还有象征三地同心、共创美好的独特造型，让这片以“伶仃”命名的水域充满暖意与生机。<br />
　　大湾区建设迎突破<br />
　　23日上午，港珠澳大桥开通仪式在珠海举行。消息迅速传遍四海，大桥也成为万众瞩目的焦点。<br />
　　去年7月1日，适逢香港回归20周年，习近平总书记专程考察港珠澳大桥香港段建设工地。时隔一年，大桥通车之际，习近平亲自宣布大桥开通并巡览大桥，对建设成就给予高度肯定。<br />
　　“推进粤港澳大湾区建设是习近平总书记亲自谋划、亲自部署、亲自推动的重大国家战略，港珠澳大桥是粤港澳大湾区内联结三地、促进互联互通的一项标志性的交通基础设施，使粤港澳大湾区建设如虎添翼。”国务院港澳办主任张晓明表示，港珠澳大桥作为三地首次共建共管的重大基础设施，不仅弥补了大湾区建设的关键交通短板，也必将产生经济、社会等方面的综合效益。<br />
　　路通则财通。区域经济的发展离不开发达的交通网络，重大的交通基础设施也会对区域经济和城市间协调发展产生深远影响。广东省发改委主任葛长伟表示，大桥建成通车以后，粤港澳三地融合发展就有了更加坚实的基础。<br />
　　全长55公里的港珠澳大桥，由香港行车至珠海、澳门从3个多小时缩短至45分钟左右。行车时间的大幅缩短，意味着运输、时间成本的下降，便利了区域内物流、人流乃至资金流、信息流的快速流动。<br />
　　“目前，我们公司货物走水路运至香港需要约两天时间，走陆路则要约1天。大桥口岸开通后，物流时间将压缩至短短几个钟头，企业经营成本有望大大降低。”珠海迈科智能科技公司商务部蒋经理表示，港珠澳大桥开通，珠港物流也将迎来新的发展。<br />
　　“大桥通车将给大湾区内各城市带来共赢。”从前期研究到建设，中山大学港澳珠三角研究中心郑天祥教授一直对港珠澳大桥保持着紧密关注。“珠江西岸城市直通香港后，可对接香港乃至全球创新资源，带来全球优质的人才、资金、信息和技术，提升大湾区整体科创能力”。<br />
　　港澳繁荣前景光明<br />
　　党的十九大报告提出，保持香港、澳门长期繁荣稳定，要支持香港、澳门融入国家发展大局。粤港澳大湾区建设，既承担了打造国家经济增长极的重要使命，也是港澳拓展发展空间的重要契机。对于正在寻求经济增长新空间的香港和努力促进经济适度多元化发展的澳门，港珠澳大桥的建成通车，恰逢其时。<br />
　　“香港陆路货运量近年持续下跌，主因就是营运成本高企。”香港航运交通界立法会议员易志明表示，业界将来取道大桥，可大幅缩减往来香港与珠三角西部行车时间，陆路货运量有望止跌回升。<br />
　　其实，陆路货运量下跌，恰如香港经济增长空间变化的缩影。改革开放40年来，与香港陆地相连的珠江东岸承接了大量来自香港的投资和产业转移，也是香港重要的港口腹地，奠定了香港国际金融中心和航运枢纽的地位。但近几年，随着珠江东岸步入产业升级阶段，环境容量渐趋饱和、生产要素成本上升，以港口兴起的香港急需更广阔的腹地。<br />
　　“借助大桥，香港的金融、贸易、航运等服务业可更快延伸到珠江西岸、粤西乃至大西南地区。”郑天祥认为，香港的发展腹地既可以向北延伸，也可以向西推进，发展纵深更加广阔。<br />
　　腹地更广阔，枢纽功能更加突出。“港珠澳大桥香港口岸坐落在香港大屿山，连同毗邻的香港国际机场，让大屿山这个全港最大的岛屿，成为通往世界和粤港澳大湾区的双门户。”在开通仪式上，香港特首林郑月娥表示，特区政府正抓紧机遇，提出“明日大屿愿景”，为香港缔造更美好的未来。<br />
　　大桥开通，与正在拓建第三条跑道的香港国际机场和规划中的深水集装箱港，让香港特区政府“明日大屿愿景”更加清晰。“大屿山具备充分条件发展机场经济及桥头经济，成为第三个核心商业区，制造更多就业机会，巩固香港国际贸易中心地位。”香港中华厂商联合会会长吴宏斌说。<br />
　　澳门各界亦欢欣鼓舞。澳门特首崔世安表示，澳门的首个五年发展规划，已对“大桥时代”澳门融入国家发展大局作出规划。<br />
　　作为世界著名旅游城市，澳门去年接待游客3260万，今年预计会增至3400万。据估算，港珠澳大桥通车以后，抵达珠江西岸的潜在客流量有望达5000万。“通过大桥，从澳门前往香港国际机场的路程约半小时，相当于多了一个世界级机场。”澳门经济学会理事长柳智毅表示，港珠澳大桥通车后，澳门旅游资源将与广东旅游资源更好地连接起来，形成大湾区共同旅游市场，更好地吸引各地游客。<br />
　　近些年，陆地面积仅32.8平方公里的澳门面临着旅游承载力不足的问题。有了珠澳口岸的创新合作模式，广东省粤港澳合作促进会副会长杨道匡认为，澳门与珠海及周边城市的旅游合作将迈向更高水平，通过优势互补，既能拉动澳门接待能力大幅度提高，也会繁荣周边旅游市场。<br />
　　民心桥联结三地民众<br />
　　自24日上午正式通车运营以来，港珠澳大桥受到内地、香港和澳门居民热捧，三地口岸快捷的通关模式更是赢得赞誉。据香港入境处统计，大桥开通仅7小时，就有2.3万人次经大桥进出香港。这既体现了大桥的高人气，也表明了人们对更加美好生活的期待。<br />
　　“大桥既是一项交通工程，又是一个公共事业。”杨道匡说，三地在大桥上创新的合作模式将延伸到文化、教育、医疗、养老等民生领域，有效提高大湾区居民的生活质量。<br />
　　“大桥开通后，澳门居民的生活圈、工作圈和服务圈也会随之扩展，可以更加便利地前往大湾区各地工作、求学、就业、创业和享受湾区内的各种服务，为澳门居民特别是年轻人带来更大生活空间和发展机遇。”澳门特区政府政策研究和区域发展局局长米健憧憬。<br />
　　香港青年民建联主席颜汶羽表示，广深港高铁香港段和港珠澳大桥相继开通，有助于青年更准确认识内地、把握国家发展机遇，让他们对未来的生活模式有了更多选择。<br />
　　交通越来越发达，同胞也越走越近。港珠澳大桥在缩短地理距离的同时，更深化了同胞血缘之情。香港资深媒体人魏女士感慨，三地1小时生活圈让三地民众心与心的距离更近。<br />
　　“被誉为‘世纪工程’的港珠澳大桥是在‘一国两制’框架下建成通车的，不仅激发了包括港澳同胞在内的全体中华儿女的民族自豪感，也证明了‘一国两制’的强大生命力，更加坚定了社会各界把粤港澳大湾区建成世界一流湾区的信心。”张晓明表示，人心齐、泰山移，有了港珠澳大桥这样一座联结三地人民的民心桥，必将激励更多港澳同胞同祖国人民一道，共担民族复兴的历史责任、共享祖国繁荣富强的伟大荣光。<br />]]></FullText><Map><![CDATA[]]></Map><Map2><![CDATA[]]></Map2><IsTransform>False</IsTransform><Item Name="ChineseLibrary"><![CDATA[]]></Item><Item Name="JT_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="PageNumber"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Publisher"><![CDATA[《人民日报》（2018年10月29日02版）]]></Item><Item Name="AuthorIdentity"><![CDATA[人民日报记者]]></Item><Item Name="Reference"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Source"><![CDATA[]]></Item><Item Name="p_name"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Responsibility"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Voltage"><![CDATA[[{"key":"3635fa25-b5e6-4aee-a2af-98d5eb5a331a","value":"评论研究","number":"A0902"},{"key":"bbf510ab-2c62-4ed7-b650-38ab6c91d8c4","value":"经济_关联","number":"A1201"}]]]></Item><Item Name="keyword"><![CDATA[粤港澳大湾区,港珠澳大桥,融合发展]]></Item><Item Name="Description"><![CDATA[“快看，中国结！”当巴士驶近港珠澳大桥青州航道桥段，车上的乘客都会兴奋地相互提醒。宽阔的海面上，一对“中国结”造型的索塔巍然耸立，撑起一条巨龙，蜿蜒向海天之际。]]></Item><Item Name="M_Title"><![CDATA[港珠澳大桥开通促进融合发展]]></Item><Item Name="URL"><![CDATA[http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2018-10/29/nw.D110000renmrb_20181029_1-02.htm]]></Item><Item Name="Pubdate"><![CDATA[20181029]]></Item><Item Name="S_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Period"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Catalog"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Title"><![CDATA[三地同心拥抱大湾区]]></Item><Item Name="Region"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Creator"><![CDATA[冯学知,张庆波,苏宁]]></Item><Resource></Resource></Data><Data><ID>4bbff882-ba91-462f-a52c-9558ce302320</ID><SystemType>0</SystemType><FullText><![CDATA[]]></FullText><Map><![CDATA[]]></Map><Map2><![CDATA[]]></Map2><IsTransform>False</IsTransform><Item Name="Description"><![CDATA[2017年中央经济工作会议日前召开。这次会议对于区域协调发展有新的认识、新的政策导向、新的工作部署。从高度、广度、深度,也就是区域协调发展的战略重要性、涵盖内容、影响的深刻程度等多个方面来分析,都可以认为区域协调发展即将进入一个新时代。]]></Item><Item Name="Responsibility"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Publisher"><![CDATA[《中国发展观察》2018年第1期]]></Item><Item Name="Period"><![CDATA[]]></Item><Item Name="AuthorIdentity"><![CDATA[国家发改委城市和小城镇改革发展中心]]></Item><Item Name="Region"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Creator"><![CDATA[冯奎]]></Item><Item Name="M_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Title"><![CDATA[区域协调发展进入新时代]]></Item><Item Name="PageNumber"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Reference"><![CDATA[]]></Item><Item Name="S_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Source"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Voltage"><![CDATA[[{"key":"baa4ddfa-9564-49a9-ad1d-d7a28ff9b56a","value":"中国特色社会主义","number":"A1101"}]]]></Item><Item Name="Pubdate"><![CDATA[20180105]]></Item><Item Name="URL"><![CDATA[]]></Item><Item Name="JT_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="keyword"><![CDATA[区域协调发展,新时代,粤港澳,中央经济工作会议]]></Item><Item Name="ChineseLibrary"><![CDATA[]]></Item><Resource><File><FileSize>0</FileSize><OriginalFileName>xsd20180226cjt0484.pdf</OriginalFileName><Suffix>.pdf</Suffix><FileFormatType>0</FileFormatType><Path>/Resource/xsd20180226cjt0484.pdf</Path></File></Resource></Data><Data><ID>45294430-b80c-4d19-a7e8-3dadcd23b0d2</ID><SystemType>0</SystemType><FullText><![CDATA[]]></FullText><Map><![CDATA[]]></Map><Map2><![CDATA[]]></Map2><IsTransform>False</IsTransform><Item Name="Region"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Responsibility"><![CDATA[]]></Item><Item Name="S_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Title"><![CDATA[粤港澳大湾区与广东自贸区在“一带一路”战略中的角色融合]]></Item><Item Name="Period"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Voltage"><![CDATA[[{"key":"fe3bdc3f-8a31-4218-8472-1a9c25d7a79d","value":"一带一路","number":"A1107"}]]]></Item><Item Name="URL"><![CDATA[]]></Item><Item Name="keyword"><![CDATA[粤港澳大湾区,广州自贸区,一带一路,战略部署,角色融合]]></Item><Item Name="Creator"><![CDATA[敖翔]]></Item><Item Name="Source"><![CDATA[]]></Item><Item Name="ChineseLibrary"><![CDATA[]]></Item><Item Name="M_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Pubdate"><![CDATA[20180101]]></Item><Item Name="Description"><![CDATA[随着全球经济开放程度的不断加深,在经济社会全球化的大背景下,我国制定了“一带一路”战略部署。“一带一路”的建设在全球范围内都有重要影响意义,这是我国在应对新型世界政治经济形势大背景下所制定的,具有强大推动力的战略模式。我国在沿线国家进行大型投资建设,实现合作共赢,互利互惠。]]></Item><Item Name="Reference"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Publisher"><![CDATA[《知识经济》2018年第1期]]></Item><Item Name="PageNumber"><![CDATA[]]></Item><Item Name="AuthorIdentity"><![CDATA[肇庆学院]]></Item><Item Name="JT_Title"><![CDATA[]]></Item><Resource><File><FileSize>0</FileSize><OriginalFileName>ydyl20180226cjt0322.pdf</OriginalFileName><Suffix>.pdf</Suffix><FileFormatType>0</FileFormatType><Path>/Resource/ydyl20180226cjt0322.pdf</Path></File></Resource></Data><Data><ID>7748cc4c-ed1b-4157-8109-32e7bf0d07ce</ID><SystemType>0</SystemType><FullText><![CDATA[]]></FullText><Map><![CDATA[]]></Map><Map2><![CDATA[]]></Map2><IsTransform>False</IsTransform><Item Name="Pubdate"><![CDATA[20170715]]></Item><Item Name="ChineseLibrary"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Region"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Reference"><![CDATA[]]></Item><Item Name="URL"><![CDATA[]]></Item><Item Name="AuthorIdentity"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Description"><![CDATA[国家主席习近平7月1日在庆祝香港回归祖国20周年大会暨香港特别行政区第五届政府就职典礼上发表的重要讲话,在内地及香港社会引发强烈反响。内地及香港学者在受访时一致认为,习主席的讲话为"一国两制"理论与实践的未来发展指明了方向、确认了准则,必将引领香港再创新辉煌。相辅相成在香港科技大学经济发展研究中心主任雷鼎鸣看来,习主席就今后在香港更好地落实"一国两制"提出的四点意见相互关联,相]]></Item><Item Name="S_Title"><![CDATA[两地专家解读习近平在港重要讲话]]></Item><Item Name="Creator"><![CDATA[张盼]]></Item><Item Name="Title"><![CDATA[“习主席讲话重申了‘一国两制’初心”]]></Item><Item Name="M_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Publisher"><![CDATA[《共产党员(河北)》2017年第14期]]></Item><Item Name="Source"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Responsibility"><![CDATA[]]></Item><Item Name="keyword"><![CDATA[香港回归祖国,香港学者,经济发展研究,香港社会,就职典礼,理论与实践,研究中心,粤港澳地区,专家解读,国家主权]]></Item><Item Name="PageNumber"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Voltage"><![CDATA[[{"key":"794278f6-d3df-4f10-9393-24337fa86710","value":"解读评述","number":"A0901"},{"key":"d6881741-333b-4f82-8287-4b0ee54128db","value":"政治_关联","number":"A1202"}]]]></Item><Item Name="JT_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Period"><![CDATA[]]></Item><Resource><File><FileSize>0</FileSize><OriginalFileName>xjp20171211cjt2433.pdf</OriginalFileName><Suffix>.pdf</Suffix><FileFormatType>0</FileFormatType><Path>/Resource/xjp20171211cjt2433.pdf</Path></File></Resource></Data><Data><ID>b3c970ba-d9b8-4706-829f-6fd78330ceec</ID><SystemType>0</SystemType><FullText><![CDATA[]]></FullText><Map><![CDATA[]]></Map><Map2><![CDATA[]]></Map2><IsTransform>False</IsTransform><Item Name="Pubdate"><![CDATA[20170315]]></Item><Item Name="M_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="URL"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Reference"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Source"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Publisher"><![CDATA[《贵州体育科技》2017年第1期]]></Item><Item Name="AuthorIdentity"><![CDATA[中山大学体育部,广州城市职业学院社科部]]></Item><Item Name="Responsibility"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Voltage"><![CDATA[[{"key":"fe3bdc3f-8a31-4218-8472-1a9c25d7a79d","value":"一带一路","number":"A1107"}]]]></Item><Item Name="Region"><![CDATA[]]></Item><Item Name="PageNumber"><![CDATA[]]></Item><Item Name="ChineseLibrary"><![CDATA[]]></Item><Item Name="JT_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="S_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Description"><![CDATA["一带一路"战略的提出对于体育旅游业的发展具有现实意义,体育旅游业的特性决定了其将在"一带一路"战略中的先试、先行地位。运用文献资料法、实地考察法和逻辑分析等研究方法,从自然体育旅游资源和人文体育旅游资源两个方面阐述了粤港澳体育旅游资源的空间结构特征,以"核心—边缘"理论模式为理论基础,认为粤港澳体育旅游资源开发路径可以从"空间定位"和"网络结构开发布局"、"开发特色"实现。]]></Item><Item Name="Creator"><![CDATA[王守力,范美丽]]></Item><Item Name="Period"><![CDATA[]]></Item><Item Name="keyword"><![CDATA[“一带一路”战略,粤港澳,体育旅游资源,空间结构特征,路径研究]]></Item><Item Name="Title"><![CDATA[“一带一路”战略下粤港澳体育旅游资源的空间结构特征及开发路径研究]]></Item><Resource><File><FileSize>0</FileSize><OriginalFileName>ydyl20171211cjt1860.pdf</OriginalFileName><Suffix>.pdf</Suffix><FileFormatType>0</FileFormatType><Path>/Resource/ydyl20171211cjt1860.pdf</Path></File></Resource></Data><Data><ID>858a1944-f0e7-4a66-8620-85ee53b0a04f</ID><SystemType>0</SystemType><FullText><![CDATA[]]></FullText><Map><![CDATA[]]></Map><Map2><![CDATA[]]></Map2><IsTransform>False</IsTransform><Item Name="Publisher"><![CDATA[《港澳研究》2017年第3期]]></Item><Item Name="Responsibility"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Period"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Voltage"><![CDATA[[{"key":"fe3bdc3f-8a31-4218-8472-1a9c25d7a79d","value":"一带一路","number":"A1107"}]]]></Item><Item Name="PageNumber"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Reference"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Source"><![CDATA[]]></Item><Item Name="JT_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Creator"><![CDATA[程玉鸿,朱颖]]></Item><Item Name="Pubdate"><![CDATA[20170725]]></Item><Item Name="AuthorIdentity"><![CDATA[暨南大学经济学院特区港澳经济研究所,暨南大学经济学院]]></Item><Item Name="Description"><![CDATA[本文对"创新合作:‘一带一路’下香港的功能定位与转型暨庆祝香港回归20周年"学术研讨会的主要观点进行了梳理和总结。与会学者围绕"一带一路"背景下香港发展的机遇、挑战与动力,香港发展的定位与角色,粤港澳大湾区城市群的建设与发展和粤港澳大湾区城市群的产业合作等主题进行了深入的讨论和交流,分享了香港与内地学者关于香港发展的最新思考与观点。]]></Item><Item Name="keyword"><![CDATA[香港,一带一路,粤港澳大湾区,一国两制]]></Item><Item Name="ChineseLibrary"><![CDATA[]]></Item><Item Name="URL"><![CDATA[]]></Item><Item Name="S_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="M_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Region"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Title"><![CDATA[创新合作:“一带一路”下香港的功能定位与转型学术研讨会会议综述]]></Item><Resource><File><FileSize>0</FileSize><OriginalFileName>ydyl20171211cjt1617.pdf</OriginalFileName><Suffix>.pdf</Suffix><FileFormatType>0</FileFormatType><Path>/Resource/ydyl20171211cjt1617.pdf</Path></File></Resource></Data><Data><ID>17244941-23a2-4f94-bf4c-2ce668ecd324</ID><SystemType>0</SystemType><FullText><![CDATA[]]></FullText><Map><![CDATA[]]></Map><Map2><![CDATA[]]></Map2><IsTransform>False</IsTransform><Item Name="PageNumber"><![CDATA[]]></Item><Item Name="keyword"><![CDATA[粤港澳,一带一路,机制创新]]></Item><Item Name="Responsibility"><![CDATA[]]></Item><Item Name="M_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Voltage"><![CDATA[[{"key":"fe3bdc3f-8a31-4218-8472-1a9c25d7a79d","value":"一带一路","number":"A1107"}]]]></Item><Item Name="Publisher"><![CDATA[《特区经济》2017年第1期]]></Item><Item Name="ChineseLibrary"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Period"><![CDATA[]]></Item><Item Name="AuthorIdentity"><![CDATA[广东省社会科学院国际经济研究所港澳台研究中心]]></Item><Item Name="Creator"><![CDATA[左晓安]]></Item><Item Name="JT_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Reference"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Region"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Source"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Title"><![CDATA[与“一带一路”战略协调发展的粤港澳合作机制创新]]></Item><Item Name="S_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="URL"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Pubdate"><![CDATA[20170125]]></Item><Item Name="Description"><![CDATA[粤港澳与"一带一路"地区经济互补性很强,与区域内发达国家高端产业合作空间大,与工业化中后期阶段国家产业、经贸合作可塑性强,与工业化初、中期国家产能合作空间大。"一带一路"区域经济和产业发展差异明显,合作受政治外交等因素干扰,粤港澳合作与"一带一路"区域协同发展必须创新相应合作机制。机制创新主要包括:营造适应创新创业与"一带一路"区域创新发展的合作机制;集成优势打造"一带一路"区域产业链重构合作机制;创新区域合作主体构建多方发力齐头并进的合作推进机制;完善与"一带一路"区域海洋经济合作发展机制;创新文化创意合作和传播交流机制;协调联动打造"一带一路"区域合作开放生态系统。]]></Item><Resource><File><FileSize>0</FileSize><OriginalFileName>ydyl20171211cjt0397.pdf</OriginalFileName><Suffix>.pdf</Suffix><FileFormatType>0</FileFormatType><Path>/Resource/ydyl20171211cjt0397.pdf</Path></File></Resource></Data><Data><ID>4bc4ac56-7676-404f-b8eb-0a3b093103fc</ID><SystemType>0</SystemType><FullText><![CDATA[]]></FullText><Map><![CDATA[]]></Map><Map2><![CDATA[]]></Map2><IsTransform>False</IsTransform><Item Name="S_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Creator"><![CDATA[黄晓慧,邹开敏]]></Item><Item Name="AuthorIdentity"><![CDATA[广东省社会科学院法学研究所,广东省社会科学院旅游研究所]]></Item><Item Name="M_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Publisher"><![CDATA[《华南师范大学学报(社会科学版)》2016年第4期]]></Item><Item Name="Reference"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Region"><![CDATA[]]></Item><Item Name="PageNumber"><![CDATA[]]></Item><Item Name="ChineseLibrary"><![CDATA[]]></Item><Item Name="URL"><![CDATA[]]></Item><Item Name="keyword"><![CDATA[粤港澳大湾区,国际都会圈旅游目的地,政策叠加优势,文商旅融合发展]]></Item><Item Name="Period"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Voltage"><![CDATA[[{"key":"fe3bdc3f-8a31-4218-8472-1a9c25d7a79d","value":"一带一路","number":"A1107"},{"key":"3635fa25-b5e6-4aee-a2af-98d5eb5a331a","value":"评论研究","number":"A0902"}]]]></Item><Item Name="Source"><![CDATA[]]></Item><Item Name="JT_Title"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Pubdate"><![CDATA[20160825]]></Item><Item Name="Description"><![CDATA["21世纪海上丝绸之路"的战略构想蕴藏了无限的机遇,其发展需要抓手,需要基地,需要龙头。粤港澳大湾区商业文化鼎盛,三地共同培育大湾区国际都会圈旅游目的地既是文商旅融合发展的抓手,也是对接国家"一带一路"战略的龙头基地。国际都会圈的形成与旅游产业的发展具有非常高的相关度,对内地供给侧改革的顺利进行有强大的助推作用。应当充分利用国家政策、三地双边协议以及粤港澳政府间的合作框架协议的叠加优势,完善"一带一路"框架下的粤港澳大湾区文化、商业、旅游的融合发展机制,以市场运作为主导实施具体的文商旅项目,实现合作共赢。]]></Item><Item Name="Responsibility"><![CDATA[]]></Item><Item Name="Title"><![CDATA[“一带一路”战略背景下的粤港澳大湾区文商旅融合发展]]></Item><Resource><File><FileSize>0</FileSize><OriginalFileName>ydyl20161012cjt0832.pdf</OriginalFileName><Suffix>.pdf</Suffix><FileFormatType>0</FileFormatType><Path>/Resource/ydyl20161012cjt0832.pdf</Path></File></Resource></Data></XmlData>